1.		Neçənci ildə  məlumatların şifrələnməsi üçün standart təklif edilmişdir? 

A : 1998
B : 1977
C : 1979
D : 2000
E : 1978
ANSWER : B
2.		Harada ilk dəfə məlumatların şifrələnməsi üçün standart təklif edilmişdir?

A : İngiltərə
B : ABŞ
C : Rusiya
D : Finlandiya
E : Şimali Koreya
ANSWER : B
3.		Məlumatların şifrələnməsi üçün istifadə olunan standart ilk dəfə hansı şirkət tərəfində hazırlanmışdır? 

A : ASCII
B : IBM
C : ASNI
D : UNICODE
E : XML
ANSWER : B
4.		Məlumatların şifrələnməsi üçün standart:

A : NES
B : DES
C : SES
D : NDS
E : İES
ANSWER : B
5.		DES üzrə aparıcı dünya təşkilatı hansıdır?

A : BNDİ
B : ANSİ
C : BNSİ
D : BNFA
E : BNSE
ANSWER : B
6.		DES alqoritmi əksər hallarda harada  istifadə olunur? 

A : email
B : ticarət informasiyasının müdafiəsi
C : gmail
D : yazışmalarda
E : emalda
ANSWER : B
7.		Ticarət informasiyasının müdafiəsi üçün hansı alqoritmdən istifadə olunur? 

A : EES
B : DES
C : EFD
D : ERS
E : EAS
ANSWER : B
8.		Aşağıdakılardan hansı məxfiliyi açarla xüsusi təmin olunmuş şifrlənmənin və şifri açmanın açıq üsullu klassik kriptosistemidi?

A : EES
B : DES
C : EFD
D : ERS
E : EAS
ANSWER : B
9.		DES alqoritmi neçə bit ilk məlumat şifrlənmə üçün düz nəzərdə tutulmuşdur

A : 128
B : 64
C : 256
D : 512
E : 1024
ANSWER : B
10.		DES alqoritmini reallaşdıran proqramın nümunəsinə hansı paketdə rast gəlmək olar?

A : Driver Booster 
B : Norton Utilities   
C : DRP
D : Starfish
E : Tiger
 ANSWER : B
11.		DES alqoritmini reallaşdıran proqramın nümunəsi Norton Utilities paketindən hansı proqramı olur?

A :DRP  
B : DISKREET 
C :  Starfish
D : Tiger 
E : Booster
ANSWER : B
12.		HTML hərfi tərcüməsi nədir?

A : nişanın dili genişləndirilən
B : hipertekstin nişanının dili
C : ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : daşınan sənədlər üçün format
E : Postscript
 ANSWER : B
13.		XML nədir?

A : hipertekstin nişanının dili 
B : nişanın dili genişləndirilən 
C : ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : daşınan sənədlər üçün format
E : Postscript
ANSWER : B
14.		SGML nədir?

A : nişanın dili genişləndirilən
B : Ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
C : hipertekstin nişanının dili 
D : daşınan sənədlər üçün format
E : Postscript
ANSWER : B
15.		PDF nədir?

A : nişanın dili genişləndirilən
B : daşınan sənədlər üçün format 
C : ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : hipertekstin nişanının dili
E : Postscript
ANSWER : B
16.		World Wide Web (WWW, ümumdünya hörümçək toru) neçə standarta əsaslanır? 

A : 7
B : 3
C : 4
D : 5
E : 6
ANSWER : B
17.		WWW –in hansı 3 əsas standartı var?

A : URL,HTML, XML
B : URL, HTTP, HTML
C : HTTP,HTML, SMTP
D : HTML, URL, HTTP
E : XML, TXE, HTTP
ANSWER : B
18.		WWW in əsas standarlarından biridir:

A : XML
B : HTTP
C : PDF 
D : SGML
E : TXE
ANSWER : B
19.		WWW in əsas standarlarından biridir:

A : XML
B : URL
C : PDF 
D : SGML
E : TXE
ANSWER : B
20.		WWW in əsas standarlarından biridir:

A : XML
B : HTML
C : PDF 
D : SGML
E : TXE
 ANSWER : B
21.		Sənədin konkret fiziki nişanı nədən asılıdır: 

A : adından 
B : brauzerdən
C : uzantısından
D : həcmindən
E : tarixindən
 ANSWER : B
22.		HTML sənədiylə faylın adının neçə uzantısı var?

A : 3 
B : 2
C : 4
D : 5
E : 6
 ANSWER : B
23.		HTML sənədiylə faylın adının uzantısı hansıdır?

A : http
B : html,htm
C : url
D : link
E : pdf
 ANSWER : B
24.		HTML sənədiylə faylın adının uzantısı hansıdır?

A : http
B : html
C : url
D : link
E : pdf
 ANSWER : B
25.		HTML sənədiylə faylın adının uzantısı hansıdır?

A : http
B : htm
C : url
D : link
E : pdf
 ANSWER : B
26.		HTML nişanının elementləri nədən ibarətdir?

A : ad 
B : teq
C : ölçü
D : heçnə
E : hərşey
 ANSWER : B
27.		Hansı teqlər özünə yetərlidir?

A : DS
B : BR
C : BS
D : LS
E : NS 
ANSWER : B
28.		Aşağıdakılardan hansı qurğunun azad edilməsini göstərir?

A : SEİZE
B : RELEASE
C : GENERATE
D : LEAVE
E : ENTER
 ANSWER : B
29.		SGML fayl-sənədlərinin adları, bir qayda olaraq, hansı genişlənməyə malikdirlər?

A : PDF
B : SGML
C : JPEG
D : HTML
E : HTM
 ANSWER : B
30.		SGML ilk dəfə neçənci ildə işlədilmişdir?

A : 1985
B : 1970
C : 1998
D : 1996
E : 2000
 ANSWER : B
31.		SGML ilk dəfə hansı firma tərəfindən işlədilmişdir? 

A : APPLE
B : İBM
C : İNTEL
D : heç biri
E : hamısı
 ANSWER : B
32.		SGML neçənci ildə standart təyin edilmişdir?

A : 1988
B : 1986
C : 1987
D : 1989
E : 2000
 ANSWER : B
33.		SGML hansı standart təyin  edilmişdir?

A : ISO 8880
B : ISO 8879
C : ISO 8890
D : ISO 8888
E : ISO 8885
 ANSWER : B
34.		HTML-sənədlərin yaradılmasıyla xüsusi proqramları məşğul olurlar o hansı proqramdır?
 
A : GNS3
B : CGI
C : SQL
D : ORACLE
E : ACCESS
 ANSWER : B

35.		İnformasiya neçə müxtəlif vəziyyətdə verilə bilər?

A : 3
B : 2
C : 5
D : 7
E : 8
ANSWER : B

36.		İnformasiyanın iki müxtəlif verilmə vəziyyəti hansılardır?

A : skeptik
B : statik və dinamik
C : simmetrik
D : assimmetrik
E : eksentrik
ANSWER : B
37.		İnformasiya nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyələrlə sıx bağlıdır?

A : fizika
B : ehtimal nəzəriyyəsi və statistika nəzəriyyəsi
C : biologiya
D : kimya
E : tarix
ANSWER : B
38.		İnformasiya nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyənin riyazi fundamentidir?

A : ehtimal
B : rabitə nəzəriyyəsinin
C : Laqranj
D : riyaziyyat
E : cəbr
ANSWER : B
39.		Hansı rabitə nəzəriyyəsinin fumdamentidir?

A : riyaziyyat
B : informasiya nəzəriyyəsi
C : həndəsə
D : tarix
E : cəbr
 ANSWER : B
40.		Rabitə kanalı nə ilə əlaqədardır?

A : proses
B : havanın titrəyişləri(hərəkəti)
C : axın
D : ölçü
E : tezlik
 ANSWER : B
41.		“İnformasiya” sözü ilk dəfə elmi anlayış kimi kim tərəfindən istifadə olunub?

A : S. Klaud
B : Klod Şennon
C : J. Vik
D : M. Velberq
E : S. Cobs
 ANSWER : B

42.		“İnformasiya” sözü neçənci əsrdə ilk dəfə istifadə olunmuşdur?

A : XXI
B : XX
C : XII
D : XIII
E : XIX

 ANSWER : B
43.		XX əsrdə “İnformasiya” sözünü ilk dəfə kim istifadə etmişdir?

A : S. Klaus
B : Klod Şennon 
C : K. Evans
D : S. Spilberq
E : A. Drayver
 ANSWER : B
44.		Neçənci əsrdə Klod Şennon “İnformasiya” sözünü işlətmişdir?

A : 1920-ci ildə
B :  XX
C : XXI
D : 1823-cü ildə
E : 1726-cı ildə
 ANSWER : B
45.		Təbiətdə qarşılıqlı əlaqənin neçə fundamental növü var?

A : 7
B : 2
C : 3
D : 4
E : 5
 ANSWER : B
46.		Təbiətdə qarşılıqlı əlaqənin fundamental növləri hansılardır?

A : simmetriya
B : maddə və enerji mübadiləsi
C : asimmetriya
D : informasiya
E : məlumat
 ANSWER : B
47.		Substansiya sözünün hərfi mənası nədir?

A : yamsılama
B : ilk, əsas, bölünməz
C : periodik
D : bölünən
E : son
 ANSWER : B
48.		İlk informasiya dedikdə nə nəzərdə tutulur?

A : məlumat
B : maddi və qeyri-maddi hərəkətin(dəyişmənin) istiqaməti
C : xəbər
D : verilən
E : hər şey
 ANSWER : B
49.		İnformasiyanın materiyanın ümumi xassəsi olması ideyası kimə məxsusdur?

A : A. Enşteyn
B : Norbert Viner
C : X. Kolumb
D : D. Eyzenhauer
E : N. Tusi
 ANSWER : B

50.		İnformasiyanın materiyanın ümumi xassəsi olması ideyasını N. Viner neçənci ildə irəli sürmüşdür?

A : 1950
B : 1948
C : 1963
D : 1978
E : 1990
 ANSWER : B
51.		“Kibernetika və yaxud canlılarda və maşınlarda idarəetmə və əlaqə” adlı əsərin müəllifi kimdir?

A : C. Buş 
B : Norbert Viner
C : P. Küri
D : M. Küri
E : D. Markov
 ANSWER : B
52.		“Kibernetika və yaxud canlılarda və maşınlarda idarəetmə və əlaqə” adlı əsər neçənci ildə yazılıb?

A : 1953
B : 1948
C : 1958 
D : 1975
E : 1984
 ANSWER : B
53.		İnformasiyanın saxlanma qanunu özündə nəyi əks etdirir?

A : İnformasiya obyektiv reallığın göstəricisidir
B : İnformasiyanı özündə saxlayan mühit dəyişmədikdə o öz sabitliyini saxlayır
C : İnformasiya obrazlarla saxlanılır
D : Hesablama sistemi
E : kodlaşdırma və yenidən kodlaşdırma
 ANSWER : B

54.		İnformasiya ilə enerjinin əlaqəsi:

A : sabit
B : İnformasiya həmişə enerji ilə müşayiət olunur
C : dəyişən
D : stabil
E : müəyyən
 ANSWER : B
55.		İnformasiya nəzəriyyəsi nəyin mühüm sahəsi hesab olunur?

A : tarixin
B : kibernetikanın
C : fizikanın
D : kimyanın
E : ədəbiyyatın
 ANSWER : B
56.		Ronald Fişer neçənci ildə “İnformasiya” terminini elmə daxil etmişdir?

A : 1926
B : 1921
C : 1939
D : 1945
E : 1984
 ANSWER : B
57.		“İnformasiya” terminini elmə kim gətirmişdir?

A : M. Ruzvelt 
B : Ronald fişer
C : V. Çörçil
D : D. Rokfeller
E : İ. İsmayılov
 ANSWER : B
58.		Neçənci ildə Klod Şennon informasiya miqdarının və entropiyasının hesablanması üçün formulları təklif etmişdir?

A : 1950
B : 1948
C : 1958
D : 1961
E : 1972
 ANSWER : B
59.		İnformasiya miqdarının və entropiyasının hesablanması üçün formulları kim təklif etmişdir?

A : A.Eynşteyn
B : Klod Şennon
C : T. Lannister
D : J. Snou
E : C. Mark
 ANSWER : B
60.		Keçmiş SSRİ-də kibernetikanın inkişafına hansı alimlər öz töhfələrini vermişlər?

A : K. Evans
B : A.İ. Berq və V.M. Qluşkov
C : K. Hemsvort
D : H. Cekmen
E : R. Dauni
 ANSWER : B
61.		“İnformasiya” termini hansı latın sözündən götürülüb?

A : "infor"
B : "informatio"
C : "inf"
D : "tio"
E : "matio"
 ANSWER : B
62.		Şenona görə informasiya nəyin ölçüsüdür?

A : suyun
B : qeyri-müəyyənliyin
C : havanın
D : təzyiq
E : sıxlığın
 ANSWER : B
63.		İnformasiya qeyri-müəyyənliyin ölçüsüdür- fikri kimə məxsusdur?

A : Viner
B : Klod Şennon
C : Pifaqor
D : Laqranj
E : Qaus
 ANSWER : B
64.		Şenona görə qeyri-müəyyənlik nəyin ölçüsüdür?

A : suyun
B : informasiyanın
C : təzyiqin
D : sıxlığın
E : havanın
ANSWER : B
65.		İnformasiya necə varlıqdır?

A : maddi
B : qeyri-maddi
C : anlaşıqlı
D : mümkün
E : qeyri-mümkün
 ANSWER : B

66.		N. Vinerin təklif etdiyi kibernetik informasiya anlayışı harada istifadə olunmuşdur?

A : riyaziyyatda
B : kibernetikada
C : məişətdə
D : texnikada
E : semantikada
 ANSWER : B
67.		Harada informasiya işarələr və ya siqnallarla texniki qurğular vasitəsilə verilir?

A : məişətdə 
B : texnikada
C : təbiətdə
D : riyaziyyatda
E : fizikada
 ANSWER : B
68.		Haradakı informasiya insan tərəfindən bilavasitə qəbul edilir?

A : kibernetikada
B : məişətdə
C : texnikada
D : semantikada
E : informatikada
 ANSWER : B
69.		İnformasiya ilə enerjinin əlaqəsi:

A : sabit
B : İnformasiya həmişə enerji ilə müşayiət olunur
C : dəyişən
D : stabil
E : müəyyən
 ANSWER : B
70.		İnformasiya nəzəriyyəsi nəyin mühüm sahəsi hesab olunur?

A : tarixin
B : kibernetikanın
C : fizikanın
D : kimyanın
E : ədəbiyyatın
 ANSWER : B
71.		Ronald Fişer neçənci ildə “İnformasiya” terminini elmə daxil etmişdir?

A : 1926 
B : 1921
C : 1939
D : 1945
E : 1984
 ANSWER : B
72.		“İnformasiya” terminini elmə kim gətirmişdir?

A : M. Ruzvelt 
B : Ronald fişer
C : V. Çörçil
D : D. Rokfeller
E : T. İsmayılov
 ANSWER : B
73.		Neçənci ildə Klod Şennon informasiya miqdarının və entropiyasının hesablanması üçün formulları təklif etmişdir?

A : 1950
B : 1948
C : 1958
D : 1961
E : 1972
 ANSWER : B

74.		İnformasiya miqdarının və entropiyasının hesablanması üçün formulları kim təklif etmişdir?

A : R. Rza
B : Klod Şennon
C : T. Lannister
D : J. Snou
E : C. Mark
 ANSWER : B
75.		Rudolf Klauzis statik fizikaya entropiya anlayışı və ya sistemin tarazlığı ölçüsünü neçənci ildə daxil etmişdir?

A : 1968
B : 1956
C : 1970
D : 1975
E : 1988
 ANSWER : B
76.		Təbiətdə qarşılıqlı əlaqənin neçə fundamental növü var?

A : 7
B : 2
C : 3
D : 4
E : 5
 ANSWER : B
77.		İnformasiya neçə müxtəlif vəziyyətdə verilə bilər?

A : 3
B : 2
C : 5
D : 7
E : 8
ANSWER : B
78.		“İnformasiya” termini hansı latın sözündən götürülüb?

A : "infor"
B : "informatio"
C : "inf"
D : "tio"
E : "matio"
 ANSWER : B
79.		Kompüter erasının patriarxı kim sayılır?

A : B. Geyts
B : Fon Neyman
C : M. Zukerberq
D : S. Brin
E : M. Vber
 ANSWER : B
80.		Informasiyanın sıxılmasının məqsədi nədir?

A : verilmiş informasi¬yanın saxlanılması və ötürülməsi üçün bitlərin sayının azaldıl¬mamasıdır
B : verilmiş informasi¬yanın saxlanılması və ötürülməsi üçün bitlərin sayının azaldıl¬masıdır
C : verilmiş informasi¬yanın saxlanılması və ötürülməsi üçün bitlərin sayının artırılmasıdır 
D : bitlərin sayının azaldıl¬masıdır
E : bitlərin sayının artırıl¬masıdır
ANSWER : B 

81.		Informasiyanın sıxılmasını nəticəsində: 

A : informasiyanın ötürülmə sürəti azalır
B : informasiyanın ötürülmə sürəti artır
C : informasiyanın ötürülmə sürəti dəyişmir
D : sərt diskin həcmini “artırmaq” ehtiyacı yaranır
E : informasi¬yanın ötürülməsi üçün bitlərin sayı artır
 ANSWER : B
82.		Aşağıdakı hansı arxiv fayllarının genişlənməsinə aid deyil?

A : .tar 
B : .doc 
C : .zip
D : .arj 
E : .rar 
ANSWER : B
83.		İnformasiyanın sıxılma dərəcəsini artırmaq üçün hansı metoddan istifadə edilir?

A : diferensiallaşdırma
B : bloklaşdırma (təcridetmə)
C : inteqrallama 
D : birləşdirmə 
E : toplama 
ANSWER : B
84.		Küylər olmadıqda şifrələmənin əsas teoremi hansıdır?

A : diskret təsadüfi kəmiyyətin bir şifrələnmiş qiymətinə uyğun bitlərin orta sayı bu diskret təsadüfi kəmiyyətin entropiyasından az ola bilər
B : diskret təsadüfi kəmiyyətin bir şifrələnmiş qiymətinə uyğun bitlərin orta sayı bu diskret təsadüfi kəmiyyətin entropiyasından az ola bilməz
C : diskret təsadüfi kəmiyyətin şifrələnməmiş qiymətinə uyğun bitlərin sayı bu diskret təsadüfi kəmiyyətdən az ola bilməz
D : diskret təsadüfi kəmiyyətin qiymətinə uyğun bitlərin sayı bu diskret təsadüfi kəmiyyətin entropiyasından az ola bilər
E : diskret kəmiyyətin bir şifrələnmiş qiymətinə uyğun bitlərin orta sayı bu diskret kəmiyyətin entropiyasından az ola bilməz
ANSWER : B
85.		Aşağıdakı hansı arxiv fayllarının genişlənməsinə aiddir?

A : .doc
B : .zip
C : .gif
D : .xls
E : .ppt 
ANSWER : B
86.		Hesabi kodlaşdır¬manın digər kodlaşdırma üsullarından üstünlüyü nədir?
 
A : istifadə olunan yaddaş həcminin artması 
B : sıxılan məlumatın uzunluğunun artması 
C : sıxılan məlumatın uzunluğunun azalması
D : istifadə olunan yaddaş həcminin azalması
E : informasiyanın ötürülmə sürətinin artması
ANSWER : B
87.		İnformasiya kanalı nədir?
 
A : Riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğudur
B : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən (kanalın başlanğıc qurğusu) onun qəbuledicisinə (kanalın son qurğusu) ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləşdirilmiş qurğular toplusudur
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter).  
D : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edən xəttdir
E : siqnalın forması, siqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri, tətbiq olunan kodun xassələrini öyrənən qurğudur
ANSWER : B
88.		Rabitə xətti nədir?
 
A : Riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğudur
B : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edən xəttdir
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter).  
D : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən (kanalın başlanğıc qurğusu) onun qəbuledicisinə (kanalın son qurğusu) ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləşdirilmiş qurğular toplusudur 
E : siqnalın forması, siqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri, tətbiq olunan kodun xassələrini öyrənən qurğudur
ANSWER : B
89.		Rabitə xətti nədir?
 
A : Riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğudur
B : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edən xəttdir
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter).  
D : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən (kanalın başlanğıc qurğusu) onun qəbuledicisinə (kanalın son qurğusu) ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləşdirilmiş qurğular toplusudur 
E : siqnalın forması, siqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri, tətbiq olunan kodun xassələrini öyrənən qurğudur
ANSWER : B
90.		Siqnalın zaman üzrə gecikməsi nədir?
A : Riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğudur
B : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter).  
C : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsidir
D : göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalıdır
E : siqnalın forması, siqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri, tətbiq olunan kodun xassələridir
  ANSWER : B

91.		Kanalın effektivliyi nə ilə xarakterizə olunur?

A : riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğu ilə
B : informasiyanın ötürülməsinin sürəti və təminatı, qurğuların iş etibarlığı və zaman üzrə siqnalın gecikməsi ilə 
C : ona daxil olan qurğuların işi, siqnalın forması, siqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri, tətbiq olunan kodun xassələri ilə
D : göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalı ilə
E : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsi ilə
ANSWER : B
92.		Kanalın informasiyanı ötürməsi nə ilə xarakterizə olunur?
 
A : riyazi olaraq kanal girişə buraxıla bilən məlumatlar çoxluğu ilə
B : buraxılış qabiliyyəti və kanalın tutumu ilə
C : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsi ilə 
D : T zamanı ərzində bütün mümkün olan siqnalların sayı ilə
E : şərt ehtimalının yığımı ilə
ANSWER : B
93.		Şərt ehtimalı aşağıdakılardan hansını təsvir edir?
 
A : giriş və çıxış siqnallarının strukturunu
B : ötürülmə prosesi zamanı siqnalı sürüşdürən “küylərin” (və ya maneə) statik xassələrini
C : buraxılış qabiliyyətini
D : kanalın informasiyanı ötürməsini
E : kanalın tutumunu
ANSWER : B
94.		Kodlar neçə böyük sinfə ayrılır?
 
A : 3 
B : 2 
C : 5 
D : 4 
E : 6 
ANSWER : B
95.		Kodlar iki böyük sinfə ayrılır. Bunlar hansılardır?
 
A : düz və səhvləri düzəldən kodlar
B : səhv düzəldən və səhvləri aşkar edən kodlar 
C : tərs və səhv kodlar
D : səhv düzəldən və əks kodlar 
E : tərs və əks kodlar 
ANSWER : B

96.		Səhv düzəldən kodlar:
 
A : göndərilən məlumatın sıfıra yaxın ehtimalla bərpa olunmasını həyata keçirir 
B : göndərilən məlumatın vahidə yaxın ehtimalla bərpa olunmasını həyata keçirir
C : vahidə yaxın ehtimalla səhvləri təyin edir
D : sıfıra yaxın ehtimalla səhvləri təyin edir
E : səhvləri təyin etmir 
ANSWER : B
97.		Səhvləri aşkar edən kodlar:
 
A : göndərilən məlumatın sıfıra yaxın ehtimalla bərpa olunmasını həyata keçirir 
B : vahidə yaxın ehtimalla səhvləri təyin edir 
C : göndərilən məlumatın vahidə yaxın ehtimalla bərpa olunmasını həyata keçirir
D : sıfıra yaxın ehtimalla səhvləri təyin edir
E : səhvləri təyin etmir
ANSWER : B
98.		Açıq açarla ən məşhur sistem necə adlanır?
 
A : ADA 
B : RSA 
C : ARS
D : CCB 
E : JYP 
ANSWER : B
99.		Açıq açarla ən məşhur sistem kim tərəfindın hazırlanıb?
 
A : S. Arora və L. Adleman tərəfindən
B : R. Rivest, A. Shamir və L. Adleman tərəfindən 
C : A. Aho və G. Amdahl tərəfindən
D : A. Appel, S. Abramsky və M. Agraval tərəfindən
E : H. Abelson tərəfindən 
ANSWER : B 
100.		Açıq açarla ən məşhur sistem kim tərəfindın hazırlanıb?
 
A : S. Arora və L. Adleman tərəfindən
B : R. Rivest, A. Shamir və L. Adleman tərəfindən 
C : A. Aho və G. Amdahl tərəfindən
D : A. Appel, S. Abramsky və M. Agraval tərəfindən
E : H. Abelson tərəfindən 
ANSWER : B 
101.		Məlumatların şifrələnməsi üçün standart necə adlanır?
 
A : SSD
B : DES
C : MAB
D : SM
E : LEC
ANSWER : B
102.		DES qısaltması aşağıdakılardan hansını ifadə edir?
 
A : Data Encryption Sturucture
B : Data Encryption Standard
C : Data Exception Standard
D : Data Exception Sturucture 
E : Data Exception Stand
ANSWER : B
103.		DES-in əsas üstünlüklərinə aiddir:
 
A : alqoritmin nisbi sadəliyi işin yüksək sürətini təmin etmir
B : alqoritmin nisbi sadəliyi işin (ən azı, dəfə artıq açıq açarla kriptosistem üçün alqoritmin işinin sürətləri) yüksək sürətini təmin edir
C : alqoritmin nisbi mürəkkəbliyi işin yüksək sürətini təmin edir
D : alqoritmin nisbi sadəliyi işin aşağı sürətini təmin edir
E : alqoritmin nisbi mürəkkəbliyi işin aşağı sürətini təmin etmir 
ANSWER : B
104.		DES-in əsas çatışmazlığı hansıdır?
 
A : alqoritmin nisbi sadəliyi ilə işin (ən azı, dəfə artıq açıq açarla kriptosistem üçün alqoritmin işinin sürətləri) yüksək sürətini təmin etməsi
B : açarların ötürülməsi üçün çox etibarlı kanalı təmin etmək ehtiyacı
C : bir proqramın köməyi ilə xəbəri (mesajı) şifrləyib, şifrini açma üçün başqasını istifadə etmək imkanı
D : 56 vurulmuş bərkidilmiş uzunluğun (açıq açarla sistemlərdə açarın uzunluğu 300-dən çox vurulmuş olmalıdır) yalnız bir açarının istifadəsi
E : alqoritmin kifayət qədər yüksək möhkəmliyi
 ANSWER : B
105.		İnformasiya nəzəriyyəsinin əsasında nə durur?
 
A : paylama qanunları
B : Şennonun təklif etdiyi informasiyanın ölçülməsi üsulu
C : informasiya miqdarı
D : təsadüfi diskret X kəmiyyətinin entropiyası
E : ümumi paylanma qanunu 
ANSWER : B
106.		Gif genişlənməsinin kodlaşdırma tipi hansıdır?

A : Itkilərlə sıxma, hesabi və ya Haffmen
B : LZW
C : CCİTT/3 fakslar üçün, LZW və ya basqası
D : RLE
E : Heç biri
ANSWER : B
107.		Real zamanda sıxma və açma informasiya daşıyıcılarının həcmini iki dəfə artırmağa icazə verən informasiya daşıyıcılarına informasiyanın yazılması zamanı istifadə olunan proqram-drayverlərdə tətbiq olunur. Bu cür proqramlardan məşhuru MS-DOS və Microsoft Windows əməliyyət sistemləri üçün ...

A : Word 
B : DriverSpace
C : Excel
D : Paint
E : WinRar
ANSWER : B
108.		İnformasiya kanalı – ...

A : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edir
B : informasiyanın infromasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləçdirilmiş qurğular toplusudur.
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter)
D : bu göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalıdır
E : heç biri
109.		Rabitə xətti - ... 
A : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləçdirilmiş qurğular toplusudur
B : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edir
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter)
D : bu göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalıdır
E : heç biri
ANSWER : B

110.		Kanal qurğusu - ...

A : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləçdirilmiş qurğular toplusudur
B : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter)
C : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edir
D : bu göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalıdır
E : heç biri
ANSWER : B
111.		Siqnalın zaman üzrə gecikməsi – ... 

A : bu informasiyanın infromasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsi üçün nəzərdə tutlmuş və rabitə xətləri ilə birləçdirilmiş qurğular toplusudur
B : bu göndəricidən siqnalın göndərilməsi ilə qəbuledicidə siqnalın qəbul olunması arasındakı vaxt intervalıdır
C : bu bir qayda olaraq, sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürən (məsələn, radiorele xətləri) təkrarlayıcılardır (reapeter)
D : kanal qurğuları arasında informasiya siqnallarının ötürülməsini təmin edir
E : heç biri
ANSWER : B
112.		DES alqoritmini reallaşdıran proqramın nümunəsi: 

A : Excel
B : DISKREET
C : Word
D : Point
C : WinRar
ANSWER : B
113.		Unicode kodlaşdırmasının cədvəli neçə kod təqdim etməyə (təsəvvür etməyə) icazə verir?
A : 65565
B : 65536
C : 65537
D : 65538
E : 65539
ANSWER : B
114.		Nişanla mətnin əsas formatlarından biridir:

A : PHP
B : HTML
C : Java
D : C#
E : C++
ANSWER : B
115.		HTML - …

A : extensible Markup Language, nişanın dili genişləndirilən
B : Hyper Text Markup Language, hipertekstin nişanının dili
C : Standard Generalized Markup Language, ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : Portable Document Format, daşınan sənədlər üçün format, və ya Acrobat (qismən ikili)
E : Heç biri
ANSWER : B
116.		XML - …

A : Hyper Text Markup Language, hipertekstin nişanının dili
B : extensible Markup Language, nişanın dili genişləndirilən
C : Standard Generalized Markup Language, ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : Portable Document Format, daşınan sənədlər üçün format, və ya Acrobat (qismən ikili)
E : Heç biri
ANSWER : B
117.		SGML - …

A : extensible Markup Language, nişanın dili genişləndirilən
B : Standard Generalized Markup Language, ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
C : Hyper Text Markup Language, hipertekstin nişanının dili
D : Portable Document Format, daşınan sənədlər üçün format, və ya Acrobat (qismən ikili)
E : Heç biri
ANSWER : B
118.		PDF - …

A : Hyper Text Markup Language, hipertekstin nişanının dili
B : Portable Document Format, daşınan sənədlər üçün format, və ya Acrobat (qismən ikili)
C : Standard Generalized Markup Language, ümumiləşdirilmiş nişanın standart dili
D : extensible Markup Language, nişanın dili genişləndirilən
E : Heç biri
ANSWER : B
119.		İnformasiyanın saxlanma qanunu: 
A : İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyini saxlaması materiyanın yaddaş adlanan əsas informasiya xüsusiyyətini müəyyən edir: təbiət xüsusi fiziki qüvvələr şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır.
B : "İnformasiyanı özündə saxlayan mühit (bu mühit adətən yaddaş adlanır) dəyişmədikdə o öz sabitliyini (mənasını) saxlayır.
C : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər.
D : təbiətdə consuz zaman ərzində mövcud olan yaddaş yoxdur.
E : informasiya qarşılıqlı əlaqəsi həmişə minimum enerji paylanması ilə müşaiyyət olunur.
ANSWER : B
120.		İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyi qanunu:

A : "İnformasiyanı özündə saxlayan mühit (bu mühit adətən yaddaş adlanır) dəyişmədikdə o öz sabitliyini (mənasını) saxlayır.
B : İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyini saxlaması materiyanın yaddaş adlanan əsas informasiya xüsusiyyətini müəyyən edir: təbiət xüsusi fiziki qüvvələr şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır.
C : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər.
D : təbiətdə consuz zaman ərzində mövcud olan yaddaş yoxdur.
E : informasiya qarşılıqlı əlaqəsi həmişə minimum enerji paylanması ilə müşaiyyət olunur.
ANSWER : B
121.		Materiyanın inkişafı və formalaşmasının informasiya qanunu:

A : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər.
B : "İnformasiyanı özündə saxlayan mühit (bu mühit adətən yaddaş adlanır) dəyişmədikdə o öz sabitliyini (mənasını) saxlayır.
C : İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyini saxlaması materiyanın yaddaş adlanan əsas informasiya xüsusiyyətini müəyyən edir: təbiət xüsusi fiziki qüvvələr şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır.
D : təbiətdə consuz zaman ərzində mövcud olan yaddaş yoxdur.
E : informasiya qarşılıqlı əlaqəsi həmişə minimum enerji paylanması ilə müşaiyyət olunur
ANSWER : B
122.		Maddənin mövcudluğunun informasiya qanunu:

A : təbiətdə consuz zaman ərzində mövcud olan yaddaş yoxdur.
B : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər.
C : "İnformasiyanı özündə saxlayan mühit (bu mühit adətən yaddaş adlanır) dəyişmədikdə o öz sabitliyini (mənasını) saxlayır.
D : İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyini saxlaması materiyanın yaddaş adlanan əsas informasiya xüsusiyyətini müəyyən edir: təbiət xüsusi fiziki qüvvələr şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır.
E : informasiya qarşılıqlı əlaqəsi həmişə minimum enerji paylanması ilə müşaiyyət olunur.
ANSWER : B
123.		İnformasiya ilə enerjinin əlaqəsi:

A : informasiya qarşılıqlı əlaqəsi həmişə minimum enerji paylanması ilə müşaiyyət olunur.
B : təbiətdə consuz zaman ərzində mövcud olan yaddaş yoxdur.
C : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər.
D : "İnformasiyanı özündə saxlayan mühit (bu mühit adətən yaddaş adlanır) dəyişmədikdə o öz sabitliyini (mənasını) saxlayır.
E : İnformasiyanın zaman daxilində sabitliyini saxlaması materiyanın yaddaş adlanan əsas informasiya xüsusiyyətini müəyyən edir: təbiət xüsusi fiziki qüvvələr şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır.
ANSWER : B
124.		Kibernetika - ... haqqında elmdir.

A : informasiyanın əldə edilməsi
B : hamısı
C : saxlanması (qorunması)
D : ötürülməsi və emalı qanunları
E : heç biri
ANSWER : B
125.		Kibernetikanın əsas tədqiqat sahəsi – ...

A : informasiya sistemləri
B : kibernetik sistemlər
C : əməliyyat sistemləri
D : fiziki sistemlər
E : bioloji sistemlər
ANSWER : B
126.		Kibernetik sistemlərə aiddir: 
A : avtomatik tənzimləyicilər
B : hamısı
C : kompyuterlər
D : insan və ya heyvan beyni
E : sosium (cəmiyyət)
ANSWER : B
127.		Müasir kibernetikanın əsas hissələrinə aiddir:

A : informasiya nəzəriyyəsi
B : hamısı
C : avtomatlar nəzəriyyəsi
D : əməliyyatların təhlili
E : alqoritmlər nəzəriyyəsi
ANSWER : B
128.		Kimə görə informasiya-qeyri-müəyyənliyinin ölçüsüdür?

A : Bil Geyts
B : Şenon
C : Jobs
D : Viner
E : Enşteyn
ANSWER : B
129.		… - özündən əvvəlki bölmələrdə məlumatın yayılması və ötürülməsi mühitinə uyğun olaraq informasiyanın xüsusi üsulla çevirməsini və nəticədə eyni zamanda daha çox informasiyanın göndərilməsini təmin etmək üçün istifadə edilir.

A : əlaqə kanalı
B : modulyator
C : demodulyator
D : kalkulyator
E : heç biri
ANSWER : B
130.		… - digər hissələrdən alınan informasiyanın qəbuledicidə onun asan şəkildə istifadə edə bilməsi üçün uyğun şəkildə çevrilmələrini təmin edir.

A : əlaqə kanalı
B : demodulyator
C : modulyator
D : kalkulyator
E : heç biri
ANSWER : B
131.		Diskret mənbələrin kodlaşdırılması:

A : ötürmə kanalında informasiyanın küylərdən və digər təsirlərdən mühafizəsi
B : itkisiz kodlaşdırma, küy olmayan ötürmə kanalı üçün kodlaşdırma, informasiyanın sıxılması və s.
C : müxtəlif növ informasiyanın-danışıq,audio- və video informasiyanın rəqəmsal ötürülməsi zamanı kod¬laşdırmada minimum təhriflər və ötürülmənin ən az xərclərlə başa gəlməsini təmin edən kodlaşdırma metodları
D : ümumi resurslardan-ehtiyatlardan istifadə edən abonentlər arasında optimal qarşılıqlı əlaqələrin metod və vasitələri 
E : informasiya və alqoritmlər nəzəriyyəsi, ədədlər nəzəriyyəsi, əməliyyatların tədqiqi və s. elmərin a qovuşuğunda olan metod və vasitələr
ANSWER : B
132.		Küy nəzərə alınmaqla ötürmə kanalı üçün kodlaşdırma:

A : itkisiz kodlaşdırma, küy olmayan ötürmə kanalı üçün kodlaşdırma, informasiyanın sıxılması və s. 
B : ötürmə kanalında informasiyanın küylərdən və digər təsirlərdən mühafizəsi 
C : müxtəlif növ informasiyanın-danışıq,audio- və video informasiyanın rəqəmsal ötürülməsi zamanı kodaşdırmada 
D : mobil əlaqə sistemləri, lokal şəbəkələri və s. 
E : informasiya və alqoritmlər nəzəriyyəsi, ədədlər nəzəriyyəsi, əməliyyatların tədqiqi və s. elmərin a qovuşuğunda olan metod və vasitələr
ANSWER : B
133.		Məlum keyfiyyət kriteriyaları ilə kodlaşdırma:

A : Bəzən informasiya nəzəriyyəsinin bu bölməsini itkisiz kodlaşdırma, küy olmayan ötürmə kanalı üçün kodlaşdırma, informasiyanın sıxılması və s. adlandırırlar.
B : Bu bölmə adətən müxtəlif növ informasiyanın-danışıq, audio- və video informasiyanın rəqəmsal ötürülməsi zamanı kod¬laşdırmada minimum təhriflər və ötürülmənin ən az xərclərlə başa gəlməsini təmin edən kodlaşdırma metodlarından bəhs edir.
C : Bu halda ötürmə kanalında informasiyanın küylərdən və digər təsirlərdən mühafizəsi başa düşülür.
D : Bu bölmədə ümumi resurslardan-ehtiyatlardan istifadə edən abonentlər arasında optimal qarşılıqlı əlaqələrin metod və vasitələrindən bəhs edir. Misal olaraq bu sestemlərə-mobil əlaqə sistemləri, lokal şəbəkələri və s. göstərmək olar.
E : Bu bölmədə adətən informasiya və alqoritmlər nəzəriyyəsi, ədədlər nəzəriyyəsi, əməliyyatların tədqiqi və s. elmərin a qovuşuğunda olan metod və vasitələr öyrənilir.
ANSWER : B
134.		Çox saylı istifadəçilər üçün informasiyanın kodlaşdırılması:
 
A : Bu bölmədə adətən informasiya və alqoritmlər nəzəriyyəsi, ədədlər nəzəriyyəsi, əməliyyatların tədqiqi və s. elmərin a qovuşuğunda olan metod və vasitələr öyrənilir.
B : Bu bölmədə ümumi resurslardan-ehtiyatlardan istifadə edən abonentlər arasında optimal qarşılıqlı əlaqələrin metod və vasitələrindən bəhs edir. Misal olaraq bu sestemlərə-mobil əlaqə sistemləri, lokal şəbəkələri və s. göstərmək olar.
C : Bəzən informasiya nəzəriyyəsinin bu bölməsini itkisiz kodlaşdırma, küy olmayan ötürmə kanalı üçün kodlaşdırma, informasiyanın sıxılması və s. adlandırırlar.
D : Bu bölmə adətən müxtəlif növ informasiyanın-danışıq,audio- və video informasiyanın rəqəmsal ötürülməsi zamanı kod¬laşdırmada minimum təhriflər və ötürülmənin ən az xərclərlə başa gəlməsini təmin edən kodlaşdırma metodlarından bəhs edir.
E : Bu halda ötürmə kanalında informasiyanın küylərdən və digər təsirlərdən mühafizəsi başa düşülür.
ANSWER : B
135.		İnformasiyanın hazırlanması:

A : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
B : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
C : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
D : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
E : sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində daha əvvəki informasiyalardan istifadə edilməsi məqsədi ilə onun müxtəlif daşıyıcılarda saxlanılmasını nəzərdə tutur.
ANSWER : B
136.		İnformasiyanın ötürülməsi:

A : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
B : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
C : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
D : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
E : sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində daha əvvəki informasiyalardan istifadə edilməsi məqsədi ilə onun müxtəlif daşıyıcılarda saxlanılmasını nəzərdə tutur.
ANSWER : B
137.		İnformasiyanın emalı:

A : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
B : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
C : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
D : sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində daha əvvəki informasiyalardan istifadə edilməsi məqsədi ilə onun müxtəlif daşıyıcılarda saxlanılmasını nəzərdə tutur.
E : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
ANSWER : B
138.		İnformasiyanın əks etdirilməsi:

A : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
B : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
C : sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində daha əvvəki informasiyalardan istifadə edilməsi məqsədi ilə onun müxtəlif daşıyıcılarda saxlanılmasını nəzərdə tutur.
D : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
E : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
ANSWER : B
139.		İnformasiyanın saxlanılması:

A : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
B : sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində daha əvvəki informasiyalardan istifadə edilməsi məqsədi ilə onun müxtəlif daşıyıcılarda saxlanılmasını nəzərdə tutur.
C : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
D : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
E : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
ANSWER : B
140.		Qərar qəbuletmə:

A : mərhələsində əvvəlki mərhələdə nəzərdə tutulan informasiyaların sonrakı mərhələ¬lərdə (ötürülmə və istifadə) daha səmərəli istifadə edilməsi üçün onun normallaşdırılması, kvantlaşdırılması, kodlaş-dırılması, modulyasiyası və s. əməliyyatlardan keçirilməsi nəzərdə tutulur.
B : mərhələsində əldə edilən informasiya¬dan istifadə etməklə sistemin idarəedilməsi və nəzarət prosesində məqsədə uyğun olaraq dəyişiklkilər edilməsi nəzərdə tutulur.
C : mərhələsi əvvəlki mərhələlərdə emal edilən informasiyanın insanlar tərəfindən daha asan qavranması üçün onun digər vasitələrdən istifadə etməklə təqdim edilməsi prosesi başa düşülür.
D : onun müəyyən məsafədə yerləşən qəbuledicilərə müxtəlif fiziki təbiətə malik kanallarla-elektrik, elektromaqnit və ya optik kanallarla çatdırılması prosesi başa düşülür.
E : təyinatından asılı olmayaraq onun çevrilməsi məsələlərini əhatə edir. Çevrilmə prosesi ya bilavasitə insan tərəfindən, və yaxud informasiya texnolo¬giyaları vasitələri ilə həyata keçirilir. Müasir mürəkkəb sistemlərdə informasiyanın çevrilməsi prosesini kompyuterlər və mikroprosessorlar həyata keçirir.
ANSWER : B
141.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=5 və ya x>3?

A : x=5
B : x>3
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
142.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=5 və ya x>5?

A : x=5
B : x>5
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
143.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=5 və ya x>6?

A : x=5
B : x>6
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
144.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=15 və ya x>3?

A : x=5
B : x>3
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
145.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=15 və ya x>13?

A : x=15
B : x>13
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
146.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=51 və ya x>3?

A : x=51
B : x>3
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
147.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=55 və ya x>3?

A : x=55
B : x>3
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
148.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=55 və ya x>31?

A : x=55
B : x>31
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
149.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=555 və ya x>33?

A : x=555
B : x>33
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
150.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=15 və ya x>13?

A : x=15
B : x>13
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
151.		Aşağıdakı münabitələrdən hansı özündə daha çox informasiya daşıyır: x=53 və ya x>53?

A : x=53
B : x>53
C : x=2
D : x=6
E : x=0
ANSWER : B
152.		Teleqraf rabitə kanalınlın maksimal tezlik qiyməti neçədir?

A : 150 Hs
B : 140 Hs
C : 160 Hs
D : 170 Hs
E : 180 Hs
ANSWER : B
153.		Telefon rabitə kanalınlın maksimal tezlik qiyməti neçədir?

A : 4.1 KHs-ə qədər
B : 3.1 KHs-ə qədər
C : 5.1 KHs-ə qədər
D : 6.1 KHs-ə qədər
E : 7.1 KHs-ə qədər
ANSWER : B
154.		Bir kilobaytda neçə bayt var?

A : 1025
B : 1024
C : 1026
D : 1027
E : 1028
ANSWER : B
155.		İnformasiya neşə şəkildə ola bilər və hansılardır?

A : 1, diskret
B : 2, diskret və kəsilməz
C : 1, kəsilməz
D : heç biri
E : hamısı
ANSWER : B
156.		Rəqəmsal DAT maqnitofonlarında diskretləşmə tezliyi 48 kHs-dir. Bu cür maqnitofonlarda canlandırıla bilən səs dalğalarının maksimal tezliyi nə qədərdir?

A : 25 kHs
B : 24 kHs
C : 26 kHs
D : 27 kHs
E : 28 kHs
ANSWER : B
157.		Diskret təsadüfi X1 və X2 kəmiyyətlərinin qiymətləri iki ideal qəpiyin atılması ilə müəyyən edilir, diskret təsadüfi Y kəmiyyəti isə bu qəpiklərin atılması zamanı “gerb” düşmələrinin sayı ilə müəyyən edilir. Y hadisəsində X1 barəsində nə qədər informasiya mövcuddur?

A : 0.6 bit/simvol
B : 0.5 bit/simvol
C : 0.7 bit/simvol
D : 0.8 bit/simvol
E : 0.9 bit/simvol 
ANSWER : B
158.		Web texhnologies firması 1992-ci idə yaratdığı arxivator proqramının adı nədir?

A : Data Files
B : Data Files/16
C : Data
D : File
E : Data Files/17
ANSWER : B
159.		Data Files/16 adlı arxivator proqramı hansı firma tərəfindən yaradılıb?

A : Alcos texhnologies
B : Web technologies
C : İnternet technologies
D : heç biri
E : hamsı
ANSWER : B
160.		Hansı genişləndirmə tipidir?

A : LZW
B : Gif
C : RLE
D : heç biri
E : hamısı
ANSWER : B
161.		Hansı genişləndirmə tipi deyil?

A : GİF
B : LZW
C : JPG
D : Tiff
E : Heç biri
ANSWER : B
162.		hansı kodlaşdırma tipidir?

A : GİF
B : RLE
C : Bmp pcx
D : Tiff
E : hamısı
ANSWER : B
163.		hansı kodlaşdırma tip deyil?

A : LZW
B : Bmp pcx
C : İtkilərlə sıxma
D : CCİTT/3 fakslar üçün Haffmen LZW 
E : RLE
ANSWER : B
164.		Hansılar genişləndirmə tipidir?

A : Gif, Jpeg, İpg, RLE
B : Gif, Tiff, tif, Bmp
C : LZW, Gif, RLE, Tiff
D : İtkilərlə sıxma, Tiff, tif, gif, RLE
E : heç biri
ANSWER : B
165.		İtkilərlə sıxma neçə mərhələdə yerinə yetirilir?

A : 6
B : 3
C : 4
D : 7
E : 5
166.		İtkilərlə sıxma neçə tip verilənlər üçün istifadə olunur?

A : 6
B : 3
C : 4
D : 7
E : 5
ANSWER : B
167.		İtkilərlə sıxma üçün hansl verilənlər istifadə  olunur? (Tam cavabı göstərin)

A : tamrəngli qrafika, səs, video
B : tamrəngli qrafika, səs, videoinformasiya
C : tamrəngli qrafika, səs
D : vieoinformasiya, qrafika
E : heç biri
ANSWER : B
168.		Hesabi kodlaşdırma sxeminə aiddir?

A : seçilmiş diskret təsadüfi kəmiyyətin kodlaşdırmasında ehtimalın paylanması üçün bu diskret təsadüfi kəmiyyətin hər qiymətlərinin yalnız kəsişən sərhəd nöqtələri üçün cədvəl qurulur
B : hamısı
C : yaradılmış parka üçün ona daxil olan və tam qiymət alan mümkün olan ən minimal müsbət tam ikilik qüvvətdən ədədə bölünən qiymət tapılır
D : heç biri
E : parçaların birləşdirilməsi [0,1]parçasını əmələ gətirməli onların uzunluğu isə diskret təsadüfi kəmiyyətin qiymətlərinin müvafiq ehtimallarına proporsional olmalıdır
ANSWER : B
169.		1980-ci ildə qrafiki informasiyanın itkilərlə sıxılmsı üçün hansı standart qəbul edildi?

A : Gif formatı
B : Jpeg formatı
C : Tiff formatı
D : belə bir fomat qəbul olunmayıb
E : Bmp formatı
ANSWER : B
170.		LPC standartı nə üçündur?

A : istehsalçıların adlarının birləşməsi üçün
B : nitqin sıxılması üçün
C : növbəti baytın neçə dəfə təkrarlanmasını göstərmək üçündür
D : Sıxma dərəcəsini idarə etmək üçün
E : heç biri
ANSWER : B

173.		İnformasiya kanalı nəyi xarakterizə edir?
A : kanal qurğuları arasında informasiyanın siqnalların ötürülməsinixarakterizə edir
B : informasiyanın informasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsini
C : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürülməsini xarakterizə edir
D : onda daxil olan qurğuların işi siqnalın formasısiqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri tətbiq olunan kodun xassələri ilə xarakterizə olunur
E : heç biri
ANSWER : B
174.		Rabitə xətti nəyi xarakterizə edir?
A : informasiyanın informasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsini xarakterizə edir
B : kanal qurğuları arasında informasiyanın siqnalların ötürülməsini xarakterizə edir
C : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürülməsini xarakterizə edir
D : onda daxil olan qurğuların işi siqnalın formasısiqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri tətbiq olunan kodun xassələri ilə xarakterizə olunur.
E : heç biri
ANSWER : B
175.		Kanal qurğusu nəyi xarakterizə edir?

A : informasiyanın informasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsini xarakterizə edir
B : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürülməsini xarakterizə edir
C : kanal qurğuları arasında informasiyanın siqnalların ötürülməsini xarakterizə edir
D : onda daxil olan qurğuların işi siqnalın formasısiqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri tətbiq olunan kodun xassələri ilə xarakterizə olunur
E : heç biri
ANSWER : B
176.		Kanalın texniki xarakteriskaları nəyi xarakterizə edir?

A : informasiyanın informasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsini xarakterizə edir
B : onda daxil olan qurğuların işi siqnalın formasısiqnal yayılan fiziki mühitin tərkibi və xassələri tətbiq olunan kodun xassələri ilə xarakterizə olunur
C : kanal qurğuları arasında informasiyanın siqnalların ötürülməsini xarakterizə edir
D : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürülməsini xarakterizə edir
E : heç biri
ANSWER : B
177.	.	Hesabi kodlaşdırma sxeminə aiddir?

A : seçilmiş diskret təsadüfi kəmiyyətin kodlaşdırmasında ehtimalın paylanması üçün bu diskret təsadüfi kəmiyyətin hər qiymətlərinin yalnız kəsişən sərhəd nöqtələri üçün cədvəl qurulur 
B : hamısı
C : yaradılmış parka üçün ona daxil olan və tam qiymət alan mümkün olan ən minimal müsbət tam ikilik qüvvətdən ədədə bölünən qiymət tapılır.
D : heç biri
E : parçaların birləşdirilməsi [0,1]parçasını əmələ gətirməli onların uzunluğu isə diskret təsadüfi kəmiyyətin qiymətlərinin müvafiq ehtimallarına proporsional olmalıdır
ANSWER : B
178.		Təsadüfi X kəmiyyətinin entropiyası hansı düsturla verilir?
A : H(X)=I(X,X)
B : H(X)=HX=I(X,X)
C : H(X)=HX
D : HX=H(X)=I(X,X)
E : Heç biri
ANSWER : B
179.		I(X,Y)>=0,I(X,Y)=0;  I(X,Y)=0 nə zaman olar?

A : x y-dən asılı olduqda
B : x və y asılı olmadıqda
C : y x-dən asılı olduqda
D : heç biri doğru deyil
E : hər bir hal doğrudur
ANSWER : B
180.		Təbiətdə qarşılıqlı əlaqələrin neçə fundamental növü vardır?

A : 6
B : 2
C : 4
D : 447
ANSWER : B
181.		Kanalın effektivliyi nəyi xarakterizə edir?

A : informasiyanın informasiya mənbəyindən onun qəbuledicisinə ötürülməsini xarakterizə edir
B : İnformasiyanın ötürülməsinin sürəti və təminatı qurğuların iş etibarlılığı və zaman üzrə gecikməsini xarakterizə edir
C : kanal qurğuları arasında informasiyanın siqnalların ötürülməsini xarakterizə edir
D : sadəcə gücləndirilmiş qəbul olunmuş siqnalları ötürülməsini xarakterizə edir
E : heç biri
ANSWER : B
182.		İnformasiyanı xüsusiyyətlərinə aiddir?

A : informasiya obyektlərin qarşılıqlı  təsirindən kənar mövcdurdur
B : informasiya obyektlərin qarşılıqlı  təsirindən kənar mövcdur deyil
C : informasiya obyektləri qarşılıqlı təsir prosesində itir
D : heç biri doğru deyil
E : hamısı doğrudur
ANSWER : B
183.		İnformasiyanı xüsusiyyətlərinə aiddir?

A : informasiya obyektləri qarşılıqlı təsir prosesində itir
B : informasiya obyektlərin heç bir qarşılıqlı təsir prosesində itmir
C : informasiya obyektlərin qarşılıqlı  təsirindən kənar mövcdurdur
D : heç biri doğru deyil
E : hamısı doğrudur
ANSWER : B
184.		İlk informasiya dedikdə nə nəzərdə tutulur? (tam cavabı göstərin)

A : maddi hərəkətin istiqaməti nəzərdə tutulur*
B : hərəkət nəzərdə tutulur
C : heç biri
D : qeyri-maddi hərəkətin istiqaməti nəzərdə tutulur
E : maddı və ya qeyri-maddi hərəkətin istiqaməti nəzərdə tutulur
ANSWER : B
185.		İnformasiyanın fəlsəfi nöqtəyi nəzərindindən növləri? (Tam cavabi göstərin)

A : ümumi informasiya, birinci informasiya
B : ümumi informasiya, ikinci informasiya
C : brinci informasiya, ikinci informasiya
D : ümumi informasiya, birinci informasiya, ikinci informasiya
E : informasiya, ikinci informasiya
ANSWER : B
186.		İnformasiyanın birinci xüsusiyyəti dedikdə?

A : maddənin elementar zərrəcikləri və onların qarşılıqlı təsiri
B : qeyri-maddi aləmin dəyişmələri
C : maddəyə sahələsin təsiri və fəza qüvvələri
D : heç biri
E : hamısı
ANSWER : B
187.		İnformasiyanın ikinci xüsusiyyəti?

A : qeyri-maddi aləmin dəyişmələri
B : maddənin elementar zərrəcikləri və onların qarşılıqlı təsiri
C : maddəyə sahələsin təsiri və fəza qüvvələri
D : heç biri
E : hamısı
ANSWER : B
188.		İnformasiyanın üçüncü xüsusiyyəti?

A : qeyri-maddi aləmin dəyişmələri
B : maddəyə sahələsin təsiri və fəza qüvvələri
C : maddənin elementar zərrəcikləri və onların qarşılıqlı təsiri
D : heç biri
E : hamısı
ANSWER : B
189.		Material aləmin informasiya ilə qarşılıqlı təsiri nəticəsində insanların ətraf aləmi dərk etməsini qavramasını və bu əsas üzərində onların təbiətə təsir etməsiylə məqsədlərini reallaşdıraraq müəyyən məzmun kəsb etməsi necə  adlanır?

A : birinci informasiya
B : ikinci informasiya
C : ümumi infomasiya
D : informasiya
E : heç biri
ANSWER : B
190.		İnfomasiyanın materiyanın ümumi xassəsi olması ideyası kimə aiddir?

A : Şredinger
B : Viner
C : Brillyuen
D : Eşbi
E : Şenon
ANSWER : B
191.		”Əsl informasiyanı ölçmək olmaz”cümləsi kimə məxsusdur?

A : Şredinger
B : Viner
C : Brillyuen
D : Eşbi
E : Şenon
ANSWER : B
192.		”İnformasiya dedikdə insan nitqinin rabitə xətləri ilə elektromaqnit dalğaları şəklində göndərilməsidir ”fikri kimə məxsudur?

A : Viner
B : Şenon
C : Şredinger
D : Brillyuen
E : Eşbi
ANSWER : B
193.		İnsan nitqinin həm səs dalğaları həm də yazılı şəkildə verilməsini kodlaşdırma adlandıran hansı alimdir?

A : Viner
B : Eşbi
C : Şredinger
D : Brillyuen
E : Şenon
ANSWER : B
194.		”İnformasiyanın ötürülməsi”əsəri kimə məxsusdur?

A : Şredinger
B : Hartli
C : Brillyuen
D : Eşbi
E : Şenon
ANSWER : B
195.		Əsl informasiyanı ölçmək olmaz fikri kimə məxsudur?

A : Şredinger
B : Viner
C : Brillyuen
D : Eşbi
E : Şenon
ANSWER : B
196.		İnformasiyanın saxlanma qanunu hansıdır?

A : informasiyanı özündə saxlayan mühit dəyişmədikcə öz sabitliyini saxlayır
B : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər
C : təbiətdə sonsuz zaman üzərində mövcud olan yaddaş yoxdur
D : təbiət xüsusi fiziki qövvələ şəklində yaddaşın (materiyanın)qorunma mexanizmini yaratmışdır
E : heç biri
ANSWER : B
197.		Kibernetika sözünü elmə kim daxil edib?

A : Şredinger
B : Amper
C : Brillyuen
D : Eşbi
E : Şenon
ANSWER : B
198.		Materiyanın inkişafi və formalaşmasının informasiya qanunu hansıdır?

A : İnformasiyanı özündə saxlayan mühit dəyişmədikcə öz sabitliyini saxlayır
B : İnformasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər
C : təbiətdə sonsuz zaman üzərində mövcud olan yaddaş yoxdur
D : təbiət xüsusi fiziki qövvələ şəklində yaddaşın (materiyanın)qorunma mexanizmini yaratmışdır
E : heç biri
ANSWER : B
199.		Maddənin mövcudluğunun informasiya qanunu hansıdır?

A : informasiyanı özündə saxlayan mühit dəyişmədikcə öz sabitliyini saxlayır
B : təbiətdə sonsuz zaman üzərində mövcud olan yaddaş yoxdur
C : informasiya yalnız yeni informasiyaya çevrilə bilər
D : təbiət xüsusi fiziki qövvələ şəklində yaddaşın (materiyanın) qorunma mexanizmini yaratmışdır
E : heç biri
ANSWER : B

200.		6 ikili simvollar içərisində 3 vahid vardır. Ötürülmə zamanı ardıcıl olaraq 3 simvol saxlanılır, qalan simvol isə itir. Saxlanan simvoldan heç olmasa ikisinin vahid olma ehtimalını hesablayın.

A : 0.65
B : 0.95
C : 0.75
D : 0.85
E : 0.9
ANSWER : B
201.		32 hərfdən ibarət əlifbadan və bu məlumat eyni ehtimallıdırsa, onda 5 hərfdən ibarət məlumatın entropiyasını hesablayın.

A : 15
B : 25
C : 20
D : 22
E : 24
ANSWER : B 
202.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 9a2b4c3a5d
ANSWER : B
203.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 6a2b4c3a3d
C : 9a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 8a2b4c3a5d
ANSWER : B
204.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 4a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 5a2b4c3a5d
ANSWER : B
205.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a3b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 1a2b4c3a5d
ANSWER : B
206.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 4a2b4c3a3d
B : 3a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 5a2b4c3a5d
ANSWER : B
207.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a5b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 9a2b4c3a5d
ANSWER : B
208.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbccccaaadddeeeee ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d3e
B : 5a3b4c3a3d5e
C : 6a3b5c8a3d1e
D : 7a2b4c3a4d3e
E : 1a2b4c3a5d5e
ANSWER : B
209.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaadddfff”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d2d
B : 5a2b4c3a3d3f
C : 6a3b5c8a3d5f
D : 7a2b4c3a4d6f
E : 1a2b4c3a5d5f
ANSWER : B
210.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a1b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 1a2b4c3a5d
ANSWER : B
211.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaaaaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 9a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 1a2b4c3a5d
ANSWER : B
212.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a4b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 1a2b4c3a5d
ANSWER : B
213.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaccaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d5f
B : 2a2c3ac2b4c3a3d
C : 6a3b5c2d8a3d
D : 7a2b4c3a4d4c
E : 1a2b4c3a5d5a
ANSWER : B
214.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaadddaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d5f5e
B : 3a2d2a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d4a4c
D : 7a2b4c3a4d2a2c
E : 1a2b4c3a5d4a5d
ANSWER : B
215.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaaaaabbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 9a2b4c3a3d
B : 8a2b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 7a3b4c3a5d
ANSWER : B
216.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaadddhhh ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d4h
B : 5a2b4c3a3d3h
C : 5a3b5c8a3d3h
D : 5a2b4c3a4d5h
E : 5a4b4c3a5d6h
ANSWER : B
217.		ALE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbbbbbccccaaaddd ”sətri necə kodlaşdırılır?

A : 8a2b4c3a3d
B : 5a8b4c3a3d
C : 6a3b5c8a3d
D : 7a2b4c3a4d
E : 5a2b4c3a5d
ANSWER : B
218.		Əgər kanalım girişində mənbəyin entropiyası H(x)=3400 bit, kanalın çıxışında ansamblın entropiyası H(y)=6800 bit. Kanalın etibarsızlığı H(x/y)=700 bit olarsa yaddaşsız 2-lik simvolun kanalda H(y/x) küyünün entropiyasını tapın .

A : 4800 bit
B : 4100 bit
C : 2500 bayt
D : 5500 bayt
E : 4200 bit
ANSWER : B
219.		Rabitə kanalı {0.9t…} matrisi ilə verilmişdir. Qəbul olunmuş informasiyanın miqdarı nə qədərdir?

A : 680 bit
B : 621 bit
C : 500 bit
D : 550 bit
E : 700 bit
ANSWER : B
220.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 16 bayt
B : 15 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
221.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 17 bayt
B : 16 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
222.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 18 bayt
B : 17 bayt
C : 32 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
223.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 19 bayt
B : 17 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
224.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 15 bayt
B : 13 bayt
C : 32 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
225.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaacccbbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 19 bayt
B : 18 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
226.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaddddabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 20 bayt
B : 19 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
227.		RLE kodlaşdırılmasında “ abbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 15 bayt
B : 11 bayt
C : 18 bayt
D : 24 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
228.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 28 bayt
B : 20 bayt
C : 35 bayt
D : 45 bayt
E : 50 bayt
ANSWER : B
229.		RLE kodlaşdırılmasında “ aabbccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 28 bayt
B : 20 bayt
C : 39 bayt
D : 50 bayt
E : 75 bayt
ANSWER : B
230.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbccccccccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 28 bayt
B : 21 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
231.		RLE kodlaşdırılmasında “ abcccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 10 bayt
B : 9 bayt
C : 20 bayt
D : 50 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
232.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbbccccccaaaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 25 bayt
B : 22 bayt
C : 50 bayt
D : 35 bayt
E : 45 bayt
ANSWER : B
233.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaaaadddeeff ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 26 bayt
B : 23 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
234.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbcccaaadeeffgghh ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 24 bayt
B : 23 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
235.		RLE kodlaşdırılmasında “ acccaaad ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 9 bayt
B : 8 bayt
C : 10 bayt
D : 80 bayt
E : 16 bayt
ANSWER : B
236.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaadddddd ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 22 bayt
B : 20 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 25 bayt
ANSWER : B
237.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaaaaabbbccccaaaaaddd ” sətri neçə bayt yer tutur?

A : 25 bayt
B : 24 bayt
C : 30 bayt
D : 45 bayt
E : 50 bayt
ANSWER : B
238.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 125
B : 120
C : 240 
D : 160 
E : 250 
ANSWER : B
239.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 136
B : 128
C : 148 
D : 160 
E : 250 
ANSWER : B
240.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 144 
B : 136 
C : 149 
D : 160 
E : 184
ANSWER : B
241.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 120
B : 101
C : 130
D : 108
E : 160
ANSWER : B
242.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaacccbbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 152 bayt
B : 144 bayt
C : 240 bayt
D : 172 bayt
E : 200 bayt
ANSWER : B
243.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaddddabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 160 bit
B : 152 bit
C : 240 bit
D : 256 bit
E :  bit
ANSWER : B
244.		RLE kodlaşdırılmasında “ abbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 96 bit
B : 88 bit
C : 104 bit
D : 120 bit
E : 160 bit
ANSWER : B
245.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaaaaaaabbccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 168 bit
B : 160 bit
C : 170 bit
D : 176 bit
E : 165 bit
ANSWER : B
246.		RLE kodlaşdırılmasında “ aabbccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 224 bit
B : 160 bit
C : 180 bit
D : 190 bit
E : 200 bit
ANSWER : B
247.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbccccccccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 210 bit
B : 208 bit
C : 224 bit
D : 232 bit
E : 250 bit
ANSWER : B
248.		RLE kodlaşdırılmasında “ abcccaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 80 bit
B : 72 bit
C : 160 bit
D : 400 bit
E : 168 bit
ANSWER : B
249.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbbbbccccccaaaaad ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 200 bit
B : 176 bit
C : 400 bit
D : 280 bit
E : 360 bit
ANSWER : B
250.		RLE kodlaşdırılmasında “ aaaaabbccccaaaaadddeeff ” sətri neçə bit yer tutur?

A : 208 bit
B : 184 bit
C : 240 bit
D : 360 bit
E : 400 bit
ANSWER : B
251.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 8 olan sətr ötürülür, ancaq 6-dan az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 250 
B : 219 
C : 465 
D : 650 
E : 758 
ANSWER : B
252.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 8 olan sətr ötürülür, ancaq 5-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 165 
B : 163 
C : 655 
D : 215 
E : 417 
ANSWER : B
253.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 8 olan sətr ötürülür, ancaq 4-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 185 
B : 93 
C : 155 
D : 154 
E : 98 
ANSWER : B
254.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 8 olan sətr ötürülür, ancaq 3-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 65 
B : 37 
C : 38 
D : 67 
E : 100 
ANSWER : B
255.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 14 olan sətr ötürülür, ancaq 4-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 670 
B : 470 
C : 475 
D : 570 
E : 575 
ANSWER : B
256.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 14 olan sətr ötürülür, ancaq 3-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 108
B : 106 
C : 180 
D : 160 
E : 250 
ANSWER : B
257.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 12 olan sətr ötürülür, ancaq 7-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 2545 
B : 2540 
C : 2600 
D : 3500 
E : 3540 
ANSWER : B
258.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 12 olan sətr ötürülür, ancaq 6-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 2540 
B : 1586 
C : 1655 
D : 2154 
E : 4171 
ANSWER : B
259.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 12 olan sətr ötürülür, ancaq 5-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 890 
B : 794 
C : 1790 
D : 815 
E : 975 
ANSWER : B
260.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 12 olan sətr ötürülür, ancaq 4-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 350 
B : 299 
C : 359 
D : 398 
E : 411 
ANSWER : B
261.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 12 olan sətr ötürülür, ancaq 3-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 99 
B : 79 
C : 98 
D : 87 
E : 81 
ANSWER : B
262.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 16 olan sətr ötürülür, ancaq 10-nan az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 55640 
B : 50640 
C : 52680 
D : 51668 
E : 50900 
ANSWER : B
263.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 16 olan sətr ötürülür, ancaq 9-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 58640 
B : 39203  
C : 40400 
D : 57658 
E : 41710 
ANSWER : B
264.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 16 olan sətr ötürülür, ancaq 8-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 39203 
B : 26333 
C : 54640 
D : 45021 
E : 41710
ANSWER : B
265.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 16 olan sətr ötürülür, ancaq 6-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 5820 
B : 3640 
C : 15486 
D : 5947 
E : 41710
ANSWER : B
266.	2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 16 olan sətr ötürülür, ancaq 5-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 1895 
B : 1820 
C : 2568 
D : 2455 
E : 4171 
ANSWER : B
267.		2-lik simmetrik kanal üzrə uzunluğu 14 olan sətr ötürülür, ancaq 5-dən az  ötürülən simvolun səhv qəbul olunması ehtimalı nəyə bərabərdir?

A : 1845 
B : 1260 
C : 1655 
D : 2154 
E : 4171 
ANSWER : B
268.		 Ən kiçik informasiya vahidi nədir?

A : bayt
B : bit
C : meqabayt
D : kilobayt
E : zetabayt
ANSWER : B
269.		 İnformasiya ətraf mühitdən neçə yolla alınır?

A : 4
B : 2
C : 6
D : 5
E : 7
ANSWER : B
270.		 İnsan informasiyanı hansı yolla alır (tam cavab)?

A : kompyuter vasitəsilə
B : duyğu üzvləri vasitəsilə və beyin fəaliyyətinin nəticəsi kimi əqli mühakimələr əsasında
C : baxmaqla
D : soruşmaqla
E : oxumaqla
ANSWER : B
271.		İnformasiya nəyə deyilir? 

A : istənilən məlumata
B : məlumat vasitəsilə əldə edilən biliklər artımına
C : istənilən xəbərə
D : istənilən məlumat və xəbərə
E : istənilən faktlara
ANSWER : B
272.		 Verilənlər nədir?.

A : ötürmək üçün müəyyən formada qeyd olunmuş informasiyadır;   
B : saxlamaq, emal etmək və ötürmək üçün müəyyən formada qeyd olunmuş məlumatdır;
C : emal etmək üçün müəyyən formada qeyd olunmuş xəbərdir; 
D : saxlamaq üçün müəyyən formada qeyd olunmuş məlumatdır;
E : ötürmək üçün müəyyən formada qeyd olunmuş məlumatdır;
ANSWER : B

273.		 Aşağıdakılardan hansı verilənlərinı xarakteristikasına aid deyil

A : ad
B : uzunluq 
C : tip
D : struktur
E : qiymət
ANSWER : B

274.		 Verilənlərin struktur xarakteristikasına hansı cəhətlərdən baxılır? 

A : yuxarıdan aşağıya,fiziki 
B : məntiqi, fiziki
C : aşağıdan yuxarıya,fiziki
D : fiziki, iyerarxik
E : iyerarxik, məntiqi
ANSWER : B
275.		 Verilənin fiziki strukturu nəyi təyin edir?

A : verilənin uzunluğunu
B : verilənin kompyuterin yaddaşında yerləşdirilməsi sxemini
C : verilənin ad və qiymətini
D : verilənin tipini
E : verilənin tipini və uzunluğunu
ANSWER : B
276.		 İnformasiya və verilən arasında hansı əlaqə var?

A : informasiyadan verilənlər alınır;
B : informasiya üzərində əməliyyat aparılan verilənlərdən alınır;
C : Informasiya və verilənlər arasında heç bir əlaqə yoxdur;
D : verilənlər məlumatlardan alınır;
E : Informasiya elə veriləndir;
ANSWER : B
277.		Texnikada informasiya dedikdə nə başa düşülür:

A : ətraf aləmdən alınan məlumat
B : simvol və ya siqnal şəklində ötürülən məlumat 
C : texnikaya aid elmi biliklər
D : texnikaya aid verilənlər
E : texnikaya aid verilənlərvə elmi biliklər
ANSWER : B

278.		Şəxsin fikrindən və mühakiməsindən asılı olmayan informasiya necə adlanır? и суждения, можно назвать:

A : həqiqi
B : obyektiv
C : aktual
D : faydalı
E : qeyri-müəyyən
ANSWER : B

279.		Mətn informasiyası olaraq hansını götürmək olar?

A : teatrda aktyorun replikasını 
B : vurma cədvəlini
C : musiqi parçasını
D : kitabdakı illistrasiyanı
E : triqonometrik funksiyaların qiymətlər cədvəlini 
ANSWER : B

280.		Müəllim auditoriyada 100 tələbənin olduğunu və onlardan 33-nün oğlan, 34-nün isə qız olduğunu söylədi. Müəllim hansı say sistemindən istifadə etmişdir?

A : 2
B : 7
C : 3
D : 8
E : 8
ANSWER : B
281.		Müəllim auditoriyada 100 tələbənin olduğunu və onlardan 23-nün oğlan, 33-nün isə qız olduğunu söylədi. Müəllim hansı say sistemindən istifadə etmişdir?

A : 2
B : 6
C : 3
D : 8
E : 8
ANSWER : B
282.		Müəllim auditoriyada 100 tələbənin olduğunu və onlardan 23-nün oğlan, 22-nün isə qız olduğunu söylədi. Müəllim hansı say sistemindən istifadə etmişdir?

A : 2
B : 5
C : 3
D : 8
E : 8
ANSWER : B
283.		Müəllim auditoriyada 100 tələbənin olduğunu və onlardan 43-nün oğlan, 35-nün isə qız olduğunu söylədi. Müəllim hansı say sistemindən istifadə etmişdir?

A : 2
B : 8
C : 3
D : 8
E : 8
ANSWER : B
284.		Müəllim auditoriyada 100 tələbənin olduğunu və onlardan 44-nün oğlan, 45-nün isə qız olduğunu söylədi. Müəllim hansı say sistemindən istifadə etmişdir?

A : 2
B : 9
C : 3
D : 8
E : 8
ANSWER : B
285.		Ədədi informasiyaya misal olaraq hansını götürmək olar?

A : telefon danışığını
B : triqonometrik funksiyaların qiymətlər cədvəlini
C : kitabdakı illistrasiyanı
D : simfoniyanı
E : kantatanı
ANSWER : B

286.		Şəklin kodlaşdırılmasının əsas prinsipi hansıdır?

A : şəkil eyni parlaqlığa malik hissələrə bölünür
B : şəkil kvadrat elementlərin mozaikası kimi təsvir edilir və hər biri müəyyən rəngdə olur
C : şəkil müəyyən parçalar şəklinə bölünür
D : şəkil müxtəlif parlaqlığa malik hissələrə bölünür 
E : şəkil eyni parçalar şəklinə bölünür
ANSWER : B

287.		İnformasiyanın diskretləşdirməsi dedikdə nə başa düşülür?

A : преобразование текстовой информации из аналоговой формы в дискретную
B : Qrafiki informasiyanın analoq formasından diskret formaya çevrilməsi
C : diskret informasiyanın analoq formasından analoq formaya çevrilməsi 
D : mətn informasiyasının diskret formaya çevrilməsi
E : ədədi informasiyasının diskret formaya çevrilməsi
ANSWER : B

288.		Rəngin qalınlığı 1bit olarsa, palitrada neçə rəng var?

A : 4 
B : 2 
C : 8 
D : 16
E : 1
ANSWER : B

289.		Diskretləşdirmə tezliyinin ölçü vahidi hansıdır?

A : Мb
B : Hs
C : Кb
D : Bayt
D : Bit
ANSWER : B

290.		Rəngli (256 rəngli palitralı) qrafiki təsvir 10x10 ölçüsündədir. Təsvir nə qədər informasiya daşıyır?

A : 100 bit
B : 10 bayt
C : 400 bit
D : 800 bit
D : 8 bit
ANSWER : B

291.		N-palitradakı rənglərin sayı, İ – hər bir nöqtənin qalınlığı, (X,Y) – üfüqi və şaquli nöqtələrin sayı  olarsa, onda video yaddaşın hesablanması zamanı hansı düsturdan isifadə edilir? 

A : NxN
B : I*X* Y
C : X*Y
D : N* N *X* Y
E : N* N *X*
ANSWER : B

292.		Qarışıq qrafiki təsvirin çevrilməsi zamanı rənglərin sayı 65536-dan 16-ya qədər azalmışdır. Onda onların tutduğu yaddaşın həcmi nə qədər azalmışdır?

A : 2 dəfə
B : 4 dəfə
C : 8 dəfə
D : 16dəfə
E : 16dəfə
ANSWER : B

293.		İnformasiya nəzəriyyəsində informasiya dedikdə ...

A : istənilən verilən
B : qeyri-müəyyənliyi tamamilə və ya müəyyən qədər aradan qaldıran məlumat
C : istənilən məlumat
D : müəyyənliyi tamamilə və ya müəyyən qədər aradan qaldıran məlumat 
E : qeyri-müəyyənliyi tamamilə və ya müəyyən qədər artıran məlumat
ANSWER : B

294.		Riyaziyyat dərsliyi hansı informasiyaları daşıyır?

A : qrafiki, səs, ədədi
B : qrafiki, mətn, ədədi
C : qrafiki, mətn, səs
D : ancaq ədədi
E : ancaq mətn və ədədi
ANSWER : B

295.		Təsvirin əsas qabiliyyəti...

A : üfuqi nöqtələrin sayı
B : vahid vahid uzunluqdakı nöqtələrin sayı
C : şaquli nöqtələrin sayı
D : diaqonal üzrə nöqtələrin sayı
E : həm diaqonal və həm də şaquli üzrə nöqtələrin sayı
ANSWER : B

296.		ASCII kod cədvəlində beynəlxalq standart hansıdır?

A : ilk 16 kod
B : ilk 128 kod
C : ilk 8 kod
D : ilk 64 kod
E : son 128 kod
ANSWER : B

297.		Displey text rejimində işləyərkən ekranın bir mövqeyi  nə tutur?

A : 1 simvol
B : 1 piksel
C : 1 söz 
D : 2 simvol
E : 2 söz
ANSWER : B

298.		RGB rəngötürücü sistemi hansı rənglərdən ibarətdir?

A : qırmızı, sarı, yaşıl
B : qırmızı, yaşıl, mavi
C : ağ, qırmızı, sarı
D : bənövşəyi, sarı, ağ
D : bənövşəyi, sarı, qara
ANSWER : B

299.		Qrafiki informasiyanın saxlanması üçün hansından istifadə olunmur?

A : disket
B : səs valları
C : kağız
D : dəri
E : parça
ANSWER : B

300.		Cari anda lazımlı olan informasiya necə adlanır?

A : vacib
B : aktual
C : həqiqi
D : obyektiv
ANSWER : B

301.		Palitrada 32 rəng var. Rəngin qalınlığı nəyə bərabərdir?

A : 2 bit
B : 5 bit
C : 3 bit
D : 4 bit
D : 1 bit
ANSWER : B

302.		Palitrada 128 rəng var. Rəngin qalınlığı nəyə bərabərdir?

A : 2 bit
B : 7 bit
C : 3 bit
D : 4 bit
D : 1 bit
ANSWER : B
303.		Palitrada 256 rəng var. Rəngin qalınlığı nəyə bərabərdir?

A : 2 bit
B : 8 bit
C : 3 bit
D : 4 bit
D : 1 bit
ANSWER : B

304.		Palitrada 512 rəng var. Rəngin qalınlığı nəyə bərabərdir?

A : 2 bit
B : 9 bit
C : 3 bit
D : 4 bit
D : 1 bit
ANSWER : B

305.		Verilmiş məsələni həll etmək üçün istifadə olunan informasiya necə adlanır?

A : anlaşıqlı
B : faydalı
C : aktual
D : həqiqi
ANSWER : B

306.		Mətn rejimində ekranın yol verilən qabiliyyətinin miqdarı necə təyin olunur?

A : simvolların sayı ilə
B : üfüqi və şaquli piksellərlə
C : sözdəki simvolların sayı ilə
D : ekranın sətir və sütunlarının sayı ilə
ANSWER : B

307.		Palitrada 16 rəng var. Rəngin qalınlığı nəyə bərabərdir?

A : 2 bit
B : 4 bit
C : 3 bit
D : 5 bit
D : 1 bit
ANSWER : B


