1.		Formal dillərlə təsvir olunan modellərə aid deyil:
A : sxem üsulu ilə təsvir edilən modellər 
B : məhdudlaşdırılmış təbii dil vasitəsilə təsvir olunan modellər
C : riyazi dil vasitəsilə təsvir olunan modellər  
D : cədvəl vasitəsilə təsvir olunan modellər  
E : formal dil  vasitəsilə təsvir olunan modellər
ANSWER : A
2.		 Abstrakt riyaziyyat nədir? 
A : metariyaziyyat 
B : klassik riyaziyyat
C : ali riyaziyyat  
D : elementar riyaziyyat  
E : tətbiqi riyaziyyat
ANSWER : A
3.		Metariyaziyyat nəyi öyrənir?
A : riyaziyyatın “dilini”, bu dilin məntiqi- fəlsəfi tədqiqini və s.
B : riyaziyyatın “dilini”nin fəlsəfi tədqiqini
C : riyaziyyatın fəlsəfi termin və anlayışlarını
D : riyaziyyatın “dilini”nin məntiqi əsaslarını
E : riyaziyyatın əsas qanunlarını 
ANSWER : A
4.		Dil aşağıdakıların hansılarından ibarət istənilən ünsiyyət vasitəsidir: 
1) işarələr sistemi; 2) bu sistemin mənaları çoxluğu; 3) işarələr ardıcıllığı ilə mənaların qarşılıqlı uyğunluğu – bu uyğunluq mümkün işarələr ardıcıllığını “mənalı” ifadə edir; 4) mətnlər çoxluğunu təyin edən ədədi üsullar; 5) mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqların analitik üsullarını
A : 1,2,3 
B : 1,5 
C : 2,4,5  
D : 3,4  
E : 4,5 
ANSWER : A
5.		 İşarə dedikdə nə başa düşülür? 
A : əlifbanın hərfləri, riyazi  işarələr, səslər, müxtəlif xalqların mərasimlərindəki ritual hərəkətlər və s. 
B : dilin sözləri, cümlələri, üslubları, işarələri, səsləri və s. 
C : mətnlər çoxluğunu təyin edən ədədi üsullar  
D : mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqların analitik üsulları  
E : mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqların analitik üsulları 
ANSWER : A
6.		 Dilin sintaksisini nə təşkil edir? 
A : mətnlər çoxluğunu təyin edən üsullar 
B : mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğunun təsviri 
C : mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğu  
D : mənalar çoxluğu  
E : əlifba  
ANSWER : A
7.		 Mətnlər çoxluğunu təyin edən üsullar dilin nəyini təşkil edir? 
A : sintaksisini
B : semantikasını 
C : simvollarını  
D : aforizmlərini  
E : əlifbasını  
ANSWER : A
8.		 Mətnlər çoxluğunu təyin edən üsullar dilin ... təşkil edir.
A : sintaksisini 
B : semantikasını 
C : əlifbasını
D : fonetikasını  
E : morfologiyasını 
ANSWER : A
9.		 Dilin semantikasını nə təşkil edir? 
A : mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğunun təsviri
B : mətnlər çoxluğunu təyin edən üsullar
C : formal obyektlər çoxluğu  - əlifbanın simvollar ardıcıllığı(mətnlər)  
D : əlifbanın simvollar ardıcıllığı  
E : formal obyektlər çoxluğu 
ANSWER : A
10.		 Dilin sintaksisinin öyrənilməsində yaranmış xüsusi riyazi aparat necə adlanır? 
A : formal qrammatika(dil)  
B : formal məntiq 
C : riyazi məntiq dili  
D : formal obyektlər çoxluğu
E : riyazi obyektlər çoxluğu  
ANSWER : A
11.		 Mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğunun təsviri dilin nəyini təşkil edir? 
A : semantikasını 
B : sintaksisini
C : simvollarını  
D : aforizmlərini  
E : əlifbasını  
ANSWER : A
12.		 Mənalar çoxluğunun və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğunun təsviri dilin ... təşkil edir. 
A : semantikasını 
B : sintaksisini
C : əlifbasını
D : fonetikasını
E : morfologiyasını
ANSWER : A
13.		 Sintaksis baxımdan dil nədən ibarətdir? 
A : formal obyektlər çoxluğundan  - əlifbanın simvollar ardıcıllığından(mətnlərdən) 
B : əməliyyatlar sistemlərindən 
C : G normal qramatikasından 
D : mənalar çoxluğu və mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğundan 
E : mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğundan 
ANSWER : A
14.		 Riyazi linqvistikada simvollar ardıcıllığını, adətən, necə adlandırırlar? 
A : “ zəncir” (string)
B : formal dil 
C : əməliyyatlar sistemləri  
D : G normal qramatikası  
E : formal obyektlər çoxluğu  
ANSWER : A
15.	Riyazi linqvistikada zəncirlər çoxluğu dedikdə nə başa düşülür?
A : simvollar ardıcıllığı
B : formal dil
C : əməliyyatlar sistemləri
D : G normal qrammatikası 
E : formal obyektlər çoxluğu
ANSWER : A
16.		Riyazi linqvistikada zəncirlər çoxluğu dedikdə ... başa düşülür.
A : simvollar ardıcıllığı
B : formal dil
C : əməliyyatlar sistemləri
D : G normal qrammatikası 
E : formal obyektlər çoxluğu
ANSWER : A
17.		Riyazi linqvistikada zəncirlər çoxluğu kimi başa düşülən dili necə adlandırırlar?
A : formal dil
B : ip
C : “ zəncir” (string) 
D : çubuq
E : əməliyyatlar sistemləri
ANSWER : A
 18.		Riyazi linqvistikada zəncirlər çoxluğu kimi başa düşülən dili ... adlandırırlar.
A : formal dil
B : ip
C : “ zəncir” (string) 
D : çubuq
E : əməliyyatlar sistemləri
ANSWER : A
19.		Formal sistemlər nədir?
A : simvollar ardıcıllıqları kimi başa düşülən əməliyyatlar sistemləri
B : formal obyektlər çoxluğu
C : normal obyektlər çoxluğu
D : V əlifbası və ƺ→ɳ şəkilli əvəzetmələrin sonlu çoxluğu
E : V əlifbası və ƺ→ɳ şəkilli əvəzetmələrin sonsuz çoxluğu
ANSWER : A
 20.		Simvollar ardıcıllıqları kimi başa düşülən əməliyyatlar sistemləri necə adlanır? 
A : Formal sistemlər
B : Məntiqi sistemlər
C : Əvəzetmə sistemi
D : Tue yarımsistemi
E : Mur avtomatı
ANSWER : A
21.		 Simvollar ardıcıllıqları kimi başa düşülən əməliyyatlar sistemləri ... adlanır. 
A : formal sistemlər
B : məntiqi sistemlər
C : əvəzetmə sistemi
D : Tue yarımsistemi
E : Mur avtomatı
ANSWER : A
22.		Formal  qramatikalar nəyin xüsusi halıdır?
A : Tue yarımsisteminin
B : Morze əlifbasının
C : Hesabi çoxluqların 
D : Rəqəmsal avtomatlarin 
E : Sonlu avtomatlarin
ANSWER : A
23.		Formal  qramatikalar ...  xüsusi halıdır.
A : Tue yarımsisteminin
B : Morze əlifbasının
C : Hesabi çoxluqların 
D : Rəqəmsal avtomatlarin 
E : Sonlu avtomatlarin
ANSWER : A
24.		 Tue yarımsisteminin xüsusi halı necə adlanır?
A : Formal  qramatikalar
B : Morze əlifbası
C : Hesabi çoxluqlar 
D : Rəqəmsal avtomatlar 
E : Sonlu avtomatla
ANSWER : A
25.		 Tue yarımsisteminin xüsusi halı ... adlanır.
A : Formal  qramatikalar
B : Morze əlifbası
C : Hesabi çoxluqlar 
D : Rəqəmsal avtomatlar 
E : Sonlu avtomatla
ANSWER : A
26.		 V əlifbasındakı  I aksiomundan alınmış bütün zəncirlər çoxluğu G qrammatikası ilə yaradılmış nə adlanır?
A : L (G) dili
B : G (L) dili
C : I(L) dili 
D : V(I)dili 
E : G(I) dili
ANSWER : A
 27.		 V əlifbasındakı  I aksiomundan alınmış bütün zəncirlər çoxluğu G qrammatikası ilə yaradılmış ... adlanır.
A : L (G) dili
B : G (L) dili
C : I(L) dili 
D : V(I)dili 
E : G(I) dili
ANSWER : A
28.		 V əlifbasındakı  I aksiomundan alınmış bütün zəncirlər çoxluğu G qramatikası ilə yaradılmış hansı dilidir?
A : L (G)
B : G (L)
C : I (L) 
D : V (I) 
E : G (I)
ANSWER : A
29.		 V əlifbasındakı  I aksiomundan alınmış bütün zəncirlər çoxluğu G qramatikası ilə yaradılmış ... dilidir.
A : L (G)
B : G (L)
C : I (L) 
D : V (I) 
E : G (I)
ANSWER : A
30.		 L ( G ) = L ( G1) olarsa, onda G və G1 qramatikalrı necə adlanır?
A : Ekvivalent
B : Bərabər 
C : Törəmə
D : Eyniliklə bərabər
E : Ortaq
ANSWER : A
31.		 Qramatikalar nəzəriyyəsində V –dəki bütün zəncirlər çoxluğu nə ilə işarə olunur?
A : V*
B : V+
C : E 
D : G 
E : L
ANSWER : A
32.		 Qramatikalar nəzəriyyəsində V –dəki bütün zəncirlər çoxluğu ... ilə işarə olunur.
A : V*
B : V+
C : E 
D : G 
E : L
ANSWER : A
33.		 Qramatikalar nəzəriyyəsində V –dəki bütün boş olmayan zəncirlər çoxluğu nə ilə işarə olunur?
A : V+ 
B : V*
C : E 
D : G 
E : L
ANSWER : A
34.		Qramatikalar nəzəriyyəsində boş zəncir( söz) nə ilə işarə olunur?
A : E
B : V*
C : V+ 
D : G  
E : L
ANSWER : A
35.		 Əgər β sözü α- dan bir münasibətin yalnız bir dəfə tətbiqi ilə alınırsa , onda  α və β ..... sözlər adlanır.
A : qoşma
B : ekvivalent
C : əlaqəli 
D : rabitəli 
E : əlaqəsiz
ANSWER : A
36.		 Əlaqələndirilmiş sözlər... adlandırılır.
A : ekvivalent  
B : qoşma 
C : əlaqəli 
D : rabitəli 
E : əlaqəsiz
ANSWER : A
37.		 Əgər ã zənciri yalnız α – ya daxil olan simvollardan əks qaydada düzülmüş şəkildə alınırsa, onda o necə adlanır?
A : əks
B : tərs
C : düz 
D : bərabər 
E : mütənasib
ANSWER : A
 38.		 Əgər ã zənciri yalnız α – ya daxil olan simvollardan əks qaydada düzülmüş şəkildə alınırsa, onda o ... adlanır.
A : əks
B : tərs
C : düz 
D : bərabər 
E : mütənasib
ANSWER : A
39.		 Əgər α zənciri özünün əksi ilə eynidirsə, ..... adlanır.
A : simmetrik
B : tərs
C : düz 
D : bərabər 
E : mütənasib
ANSWER : A
40.		 Hər bir ekvivalentlik sinfində neçə bölünməyən söz vardır?
A : 1 
B : 2
C : 2n+1 
D : istənilən sayda 
E : n+1, n€N
ANSWER : A
41.		 Hər bir ekvivalentlik sinfində 1 bölünməyən söz vardır. Bu söz həmin sinfin nəyi hesab olunur? 
A : kanonik ifadəsi
B : hesabi ifadəsi
C : analitik ifadəsi 
D : qoşma ifadəsi 
E : əks ifadəsi
ANSWER : A
42.		 Hər bir ekvivalentlik sinfində 1 bölünməyən söz vardır. Bu söz həmin sinfin ... hesab olunur. 
A : kanonik ifadəsi
B : hesabi ifadəsi
C : analitik ifadəsi 
D : qoşma ifadəsi 
E : əks ifadəsi
ANSWER : A
43.		 İxtiyari iki söz yalnız və yalniz eyni bir ..... malik olarsa , onda onlar ekvivalentdirlər.
A : kanonik ifadəyə
B : hesabi ifadəyə
C : analitik ifadəyə 
D : qoşma ifadəyə 
E : əks ifadəyə
ANSWER : A
44.		 İxtiyari iki söz yalnız və yalniz eyni bir kanonik ifadəyə malik olarsa , onda onlar..... . 
A : ekvivalentdirlər
B : simmetrikdirlər
C : tərsdirlər 
D : mütənasibdirlər 
E : bərabərdirlər
ANSWER : A
45.		 Ekvivalentlik problemi yalnız ekvivalentlik siniflərində ..... olduqda həll olunandır.
A : invariantlar
B : invertorlar
C : inyeksiyalar 
D : implikasiyalar 
E : interpretatorlar
ANSWER : A
46.		L1 və L2 – nin birləşməsi nədir?
A : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur
B : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur  
C : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur 
D : L1 - ə daxil olan , lakin , L2-yə daxil olmayan bütün sözlərin çoxluğudur 
E : boş sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A
47.		 L1 və L2 – nin kəsişməsi nədir?
A : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur 
B : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur
C : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur  
D : L1 - ə daxil olan , lakin , L2-yə daxil olmayan bütün sözlərin çoxluğudur  
E : boş sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A
48.		 L1 və L2 – nin kəsişməsi ... .
A : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur 
B : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur
C : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur  
D : L1 - ə daxil olan , lakin , L2-yə daxil olmayan bütün sözlərin çoxluğudur  
E : boş sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A
49.		 L1 və L2 – nin heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğu bu dillərin nəyi adlanır?
A : birləşməsi 
B : kəsişməsi
C : tamamlanması  
D : hasili  
E : interasiyası
ANSWER : A
50.		 L1 və L2 – nin heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğu bu dillərin ... adlanır.
A : birləşməsi 
B : kəsişməsi
C : tamamlanması  
D : hasili  
E : interasiyası
ANSWER : A
51.		 L dilinin V* - a qədər tamamlanması ( V*/L ) nədir? 
A : V* - a daxil olan , lakin , L-ə daxil olmayan bütün sözlər çoxluğudur 
B : boş sözlərin çoxluğudur
C : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
D : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
E : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A
52.		 L dilinin V* - a qədər tamamlanması ( V*/L ) ... . 
A : V* - a daxil olan , lakin , L-ə daxil olmayan bütün sözlər çoxluğudur 
B : boş sözlərin çoxluğudur
C : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
D : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
E : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A

53.	V* - a daxil olan , lakin , L-ə daxil olmayan bütün sözlər çoxluğu bu dillərin nəyi adlanır?

A : tamamlanması 
B : birləşməsi
C : kəsişməsi 
D : hasili  
E : interasiyası
ANSWER : A
54.	 V* - a daxil olan , lakin , L-ə daxil olmayan bütün sözlər çoxluğu bu dillərin ... adlanır.

A : tamamlanması 
B : birləşməsi
C : kəsişməsi 
D : hasili  
E : interasiyası
ANSWER : A
55.	V* - un özü dildir və onun V* - a tamamlanması nədir?

A : boş sözlərin çoxluğudur 
B : V* - a daxil olan , lakin , L-ə daxil olmayan bütün sözlər çoxluğudur
C : bu dillərin hər ikisinə eyni zamanda daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
D : bu dillərdən heç olmazsa birinə daxil olan bütün sözlərin çoxluğudur  
E : bu dillərdən hər birinə daxil ola bılən bütün sözlərin çoxluğudur
ANSWER : A
56.		 İki L1 və L2 dillərinin hasili (L1L2) hansı qaydada alına bilən bütün sözlər çoxluğudur?

A : L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  L2 –yə daxil olan söz birləşdirilir 
B : L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona soldan  L2 –yə daxil olan söz birləşdirilir
C : L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  L2 –yə daxil olmayan söz birləşdirilir  
D : L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  boş söz birləşdirilir  
E : L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  əks söz birləşdirilir
ANSWER : A
57.		 L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  L2 –yə daxil olan söz birləşdirilir. Bu əməl L1 və L2 -nin nəyi adlanır? 

A : hasili 
B : tamamlanması
C : birləşməsi  
D : kəsişməsi  
E : iterasiyası
ANSWER : A
58.		 L1 –dən hər hansı bir söz götürülür və ona sağdan  L2 –yə daxil olan söz birləşdirilir. Bu əməl L1 və L2 -nin ... adlanır.

A : hasili 
B : tamamlanması
C : birləşməsi  
D : kəsişməsi  
E : iterasiyası
ANSWER : A
59.		 { X1X2 | X1ϵ L1, X2ϵ L2 }yazılışı nəyi ifadə edir?

A : L1 və L2 dillərinin hasilini 
B : L1 və L2 dillərinin tamamlanmasını
C : L1 və L2 dillərinin kəsişməsini  
D : L1 və L2 dillərinin birləşməsini  
E : L1 və L2 dillərinin ekvivalentliyini
ANSWER : A
60.		 { X1X2 | X1ϵ L1, X2ϵ L2 }yazılışı ... ifadə edir.

A : L1 və L2 dillərinin hasilini 
B : L1 və L2 dillərinin tamamlanmasını
C : L1 və L2 dillərinin kəsişməsini  
D : L1 və L2 dillərinin birləşməsini  
E : L1 və L2 dillərinin ekvivalentliyini
ANSWER : A
61.		L dilinin bütün ardıcıl qüvvətlərinin birləşməsi əməlini kim təklif etmişdir?

A : S. K. Klini 
B : A. Türinq
C : E. Post  
D : V. Leybnis  
E : C. Bul
ANSWER : A
62.		 EULUL2UL3U...ULnU... - birləşməsi necə adlanır?

A : n interasiyası 
B : n interpretasiyası
C : n invariantlığı  
D : n invertorlaru  
E : n inyeksiyası
ANSWER : A
63.		 İnvolyutiv əməlin məğzi: 

A : özünün tərs əməli ilə üst-üstə düşür 
B : L dilinin bütün çevrilmiş sözlər çoxluğudur
C : riyaziyyatın “dilini”nin fəlsəfi tədqiqidir  
D : L dilinin bütün sözləri çoxluğudur  
E : Homsk qramatikasını ifadə edir
ANSWER : A
64.		 L͠ = {x͠, xϵL} yazılışı nəyi ifadə edir? 

A : L dilinin bütün çevrilmiş sözlər çoxluğunu 
B : özünün tərs əməli ilə üst-üstə düşür
C : L dilinin bütün çevrilməmiş sözlər çoxluğunu  
D : riyaziyyatın “dilini”nin fəlsəfi tədqiqini  
E : Homsk qramatikasını
ANSWER : A
65.		 Qramatikaların və onların törətdikləri dillərin ümumi qəbul edilmiş təsnifatı neçə tip qramatikadan ibarətdir? 

A : 4 
B : 3
C : 5  
D : 2  
E : 8
ANSWER : A
66.		 Qramatikaların və onların törətdikləri dillərin ümumi qəbul edilmiş təsnifatı ... tip qramatikadan ibarətdir. 

A : 4 
B : 3
C : 5  
D : 2  
E : 8
ANSWER : A
67.		Qramatikaların və onların törətdikləri dillərin ümumi qəbul edilmiş təsnifatı 4 tip qramatikadan ibarət ..... iyerarxiyasıdır.

A : Homsk 
B : Hegel
C : Mili  
D : Mur  
E : Klini
ANSWER : A
68.		 Homsk qramatikaları hansılardır? 

A : 0-tip qramatika, 1-tip qramatika, 2-tip qramatika, 3-tip qramatika 
B : 1-tip qramatika, 2-tip qramatika, 3-tip qramatika, 4-tip qramatika
C : 0-tip qramatika, KS- qramatika  
D : 1-tip qramatika, 2-tip qramatika, 3-tip qramatika  
E : 0-tip qramatika, 1-tip qramatika, 2-tip qramatika
ANSWER : A
69.		 Alınma qaydalarında heç bir məhdudiyyət olmayan ixtiyari şəkilli qramatika necə adlanır? 

A : 0-tip qramatika 
B : 1-tip qramatika
C : 2-tip qramatika  
D : 3-tip qramatika  
E : 4-tip qramatika
ANSWER : A
 70.		 α A β→αωβ  şəklində olan qramatika (burada ω ϵ (VUW)+, α və β – kontekst qaydalardır və tətbiq olunduqda dəyişmirlər) necə adlanır? 

A : 1-tip qramatika 
B : 0-tip qramatika
C : 2-tip qramatika  
D : 3-tip qramatika  
E : 4-tip qramatika
ANSWER : A
 71.		 Alınma qaydaları  A→α, α ϵ (VUW)* şəklində olan qramatika necə adlanır? 

A : 2-tip qramatika 
B : 3-tip qramatika
C : 4-tip qramatika  
D : 0-tip qramatika  
E : 5-tip qramatika
ANSWER : A
72.		Alınma qaydaları  A→α, α ϵ (VUW)* şəklində olan qramatika necə adlanır?

A : KS- qramatika 
B : 3-tip qramatika
C : 4-tip qramatika  
D : 0-tip qramatika  
E : 5-tip qramatika  
ANSWER : A
73.		 Alınma qaydaları ya A→aB, ya ad A→a şəklində olan qrammatika necə adlanır? 

A : requlyar qramatika 
B : 0-tip qramatika
C : 1-tip qramatika  
D : 2-tip qramatika  
E : 4-tip qramatika
ANSWER : A
74.		 Alınma qaydaları ya A→aB, ya ad A→a şəklində olan qrammatika necə adlanır? 

A : 3-tip qramatika 
B : 0-tip qramatika
C : 1-tip qramatika  
D : 2-tip qramatika  
E : KS-qramatika
ANSWER : A
75.		 Alınma qaydaları ya A→aB, ya ad A→a şəklində olan qrammatika ... adlanır.

A : 3-tip qramatika 
B : 0-tip qramatika
C : 1-tip qramatika  
D : 2-tip qramatika  
E : KS-qramatika
ANSWER : A
76.		 Əgər L dilini doğurdan I = 0,1,2,3 tipli qramatikası varsa, onda L ... adlanır. 

A : I tipli dil 
B : KS-qramatika
C : 3-tip qramatika  
D : 4-tip qramatika     
E : 0-tip qramatika 
ANSWER : A
77.		 a2n-1 dili hansı tipdir? 

A : 3 
B : 4 
C : 1  
D : 2  
E : 0  
ANSWER : A
78.		 anbn  dili hansı tipdir?

A : 2 
B : 3
C : 4  
D : 0  
E : 1
ANSWER : A
79.		 anbn  dili hansı tipdir? 

A : KS
B : KL
C : 3  
D : 1    
E : 0
ANSWER : A
80.		 I→aBa; B→aBCa; B→b; bC→BB; aC→Ca - qramatikası ilə yaranan dil hansıdır? 

A : anbncn 
B : anbn
C : ancn  
D : anİcn  
E : İanbncn
ANSWER : A
81.		 ..... dili ən yaxşı öyrənilmiş dillər sinfidir. Bu onunla əlaqədardır ki, ..... qramatikalar təbii dillərin, ən çox proqramlaşdırma dillərinin təsviri üçün əlverişli aparatdır; digər tərəfdən , ..... dillərinin strukturunun nisbi sadəliyi və məzmunlu olması və onun əlverişli üsullarla tədqiqi nəzəri maraq kəsb edir. 

A : KS 
B : KL
C : KRL  
D : FRL  
E : UML
ANSWER : A
 82.		 KS- qramatikanın meydana gəlməsi praktik olaraq ..... metadilinin (Bekus normal forması) yaranması ilə eyni vaxta düşür. 

A : Bekus 
B : Viklaus
C : Bul  
D : UML  
E : KRL
ANSWER : A
 83.		 Bekus dili ilk dəfə  hansı proqramlaşdırma dilinin təsvirində istifadə olunmuşdur? 

A : ALQOL – 60 
B : PL/1
C : Pascal  
D : C  
E : ForTran  
ANSWER : A
84.		 Hansı dil proqramlaşdırma dillərinin formal təsviri üçün ümumi qəbul edilmiş üsul olmuşdur?
A : ALQOL – 60 
B : PL/1
C : Pascal  
D : C  
E : ForTran
ANSWER : A
85.		  Formal sistemlərdə, o cümlədən qramatikalarda nəticələrin çıxarılışı nələrin ardıcıllığı kimi müəyyən edilir?
A : zəncirlərin 
B : iplərin
C : simvolikaların  
D : çubuqların  
E : qramatikaların
ANSWER : A
86.		 Metalinqvistik dəyişən(mətn) nəyi ifadə edir?
A : dilin quruluşunu 
B : dilin simvollarını
C : dilin əlifbasını  
D : dilin rəqəmlərini  
E : dilin hərflərini
ANSWER : A
87.		 Metalinqvistik ..... X konstruksiyasının( mətninin) müxtəlif sintaksis variantlarının başqa konstruksiyalarla və dilin əsas simvolları ilə təsvir edilməsidir. 
A : düstur
B : qramatika
C : zəncir  
D : ip  
E : dil
ANSWER : A
88.		 Pascal dilinin ..... çoxluğu hərflə başlayan, hərf və rəqəmlərdən ibarət zəncirlər çoxluğudur. 
A : identifikatorları 
B : invariantları
C : invertorları  
D : inyeksiyaları  
E : implikasiyaları
ANSWER : A
89.		 Hər bir ..... hər hansı bir KS-dil(bu dil boş da ola bilər) uyğundur. 

A : KS-qramatikaya  
B : requlyar qramatikaya
C : 0-tip qramatikaya  
D : 1-tip qramatikaya  
E : 3-tip qramatikaya
ANSWER : A
90.		 Hər bir KS - qramatikaya hər hansı ...... KS-dil (bu dil boş da ola bilər) uyğundur. 

A : 1 
B : 2 
C : Sonlu sayda  
D : Sonsuz sayda  
E : 3 
ANSWER : A
91.		 Hər bir KS-qrammatika ..... normal formalarına çevrilə bilərlər. 

A : Bekus 
B : Viklaus 
C : Bul  
D : UML  
E : KRL 
ANSWER : A
92.		 Əgər ağacın bütün son təpələri kökün bilavasitə nəsilləridirsə, onda belə ağac ..... adlanır.

A : elementar(sadə) 
B : köklü 
C : petlə  
D : mürəkkəb  
E : köksüz 
ANSWER : A
93.		 Çıxış ağacının ..... – ağacın kökündən son təpəsinə qədər olan maksimal yoldur. 

A : hündürlüyü 
B : eni 
C : artımı  
D : gövdəsi  
E : qucumu 
ANSWER : A
 94.		 Çıxış ağacının hündürlüyü – ağacın kökündən ..... təpəsinə qədər olan maksimal yoldur. 

A : son 
B : qonşu 
C : özündən əvvəlki 
D : özündən sonrakı  
E : (n+1) –ci 
ANSWER : A
95.		 Çıxış ağacının hündürlüyü – ağacın ...... son təpəsinə qədər olan maksimal yoldur. 

A : kökündən 
B : ilk nəslindən 
C : (n+1) –ci təpəsindən  
D : (n+2) –ci təpəsindən  
E : (n+3) –ci təpəsindən 
ANSWER : A
96.		 Avtomatların da KS-dillərə uyğun xüsusi sinfi necə adlanır? 

A : mağaza yaddaşlı avtomatlar 
B : mağaza yaddaşsız avtomatlar 
C : maqazinli avtomatlar  
D : maqazinsiz avtomatlar  
E : yaddaşlı avtomatlar 
ANSWER : A
97.		 ..... dedikdə funksiyanın elə verilməsi üsulu başa düşülür ki, arqumentin ixtiyari qiymətlərinə uyğun funksiyanın hesablanılacaq qiymətləri aşkar şəkildə arqumentin kiçik qiymətlərində təyin edilmiş funksiyanın qiymətləri vasitəsilə ifadə oluna bilsin - funksiya özü-özünü təyin etsin. 

A : rekursiya 
B : ibtidai rekursiya 
C : sonlu avtomat  
D : mağaza yaddaşlı avtomat  
E : prosedur 
ANSWER : A
98.		 Rekursiv funksiyalar nəzəriyyəsində tam olaraq, hansı əməllər xüsusi yer tutur?

A : superpozisiya, ibtidai(primitiv) rekursiya və ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli) 
B : superpozisiya, ibtidai(primitiv) rekursiya və ən böyük kök (maksimum¬laşdırma əməli) 
C : ibtidai(primitiv) rekursiya və ən kiçik kök(minimum¬laşdırma əməli)  
D : superpozisiya və ibtidai(primitiv) rekursiya əməli  
E : superpozisiya və ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli) 
ANSWER : A
99.		 Rekursiv funksiyalar nəzəriyyəsində tam olaraq, ... əməlləri xüsusi yer tutur.

A : superpozisiya, ibtidai(primitiv) rekursiya və ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli) 
B : superpozisiya, ibtidai(primitiv) rekursiya və ən böyük kök (maksimum¬laşdırma əməli) 
C : ibtidai(primitiv) rekursiya və ən kiçik kök(minimum¬laşdırma əməli)  
D : superpozisiya və ibtidai(primitiv) rekursiya əməli  
E : superpozisiya və ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli) 
ANSWER : A
100.		 Funksiyaların hansı əməli bir qrup hesabi funksiyaların digər hesabi funksiyaların arqumentləri ilə əvəz edilməsindən ibarətdir? 

A : superpozisiya 
B : ibtidai(primitiv) rekursiya əməli 
C : ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli)  
D : ən böyük kök (maksimum¬laşdırma əməli)  
E : hesabi əməl 
ANSWER : A
101.		 Funksiyaların ... əməli bir qrup hesabi funksiyaların digər hesabi funksiyaların arqumentləri ilə əvəz edilməsindən ibarətdir. 

A : superpozisiya 
B : ibtidai(primitiv) rekursiya əməli 
C : ən kiçik kök (minimum¬laşdırma əməli)  
D : ən böyük kök (maksimum¬laşdırma əməli)  
E : hesabi əməl 
ANSWER : A
102.		 f(x) = 0 və g(x) = x +1 funksiyalarının superpozisiyası nəyə bərabərdir?

A : 1 
B : 0 
C : 2  
D : x + 2  
E : x + 1 
ANSWER : A
103.		 g(x) = x +1 və h(x) = 1 funksiyalarının superpozisiya əməli nəyə bərabərdir? 

A : x+2 
B : 2 
C : 0  
D : 1  
E : x + 1 
ANSWER : A
104.		 Hansı əməl verilmiş iki n-yerli (n arqumentli)  g və (n+2)-yerli h funksiyalarına görə (n+1)-yerli f  funksiyasının qurulmasını təmin edir? 

A : ibtidai rekursiya əməli 
B : superpozisiya əməli 
C : ən kiçik kök əməli  
D : minimum¬laşdırma əməli  
E : maksimum¬laşdırma əməli 
ANSWER : A
 105.		 ... verilmiş iki n-yerli (n arqumentli)  g və (n+2)-yerli h funksiyalarına görə (n+1)-yerli f  funksiyasının qurulmasını təmin edir.

A : ibtidai rekursiya əməli 
B : superpozisiya əməli 
C : ən kiçik kök əməli  
D : minimum¬laşdırma əməli  
E : maksimum¬laşdırma əməli 
ANSWER : A
 106.		 Superpozisiya və ibtidai (primitiv) rekursiya əməllərinin köməyi ilə elementar hesabi funksiyalardan düzəldilə bilən funksiyalara nə deyilir? 

A : ibtidai(primitiv) rekursiv funksiyalar 
B : hissə-hissə rekursiv funksiyalar 
C : ən kiçik kök əməli  
D : hesabi əməl  
E : hesabi funksiyalar 
ANSWER : A
 107.		 Superpozisiya və ibtidai (primitiv) rekursiya əməllərinin köməyi ilə elementar hesabi funksiyalardan düzəldilə bilən funksiyalara ... deyilir.

A : ibtidai(primitiv) rekursiv funksiyalar 
B : hissə-hissə rekursiv funksiyalar 
C : ən kiçik kök əməli  
D : hesabi əməl  
E : hesabi funksiyalar 
ANSWER : A
108.		 Hansı əməl əvvəlcədən qurulmuş (n+1)- dəyişənli g(a1,..., an, y) = 0 hesabi funksiyanın köməyilə n-dəyişənli yeni   funksiyasını təyin etməyə imkan verir? 

A : ən kiçik kök əməli 
B : ibtidai rekursiya əməli 
C : superpozisiya əməli  
D : maksimum¬laşdırma əməli  
E : hesabi əməl 
ANSWER : A
109.		 ... əvvəlcədən qurulmuş (n+1)- dəyişənli g(a1,..., an, y) = 0 hesabi funksiyanın köməyilə n-dəyişənli yeni   funksiyasını təyin etməyə imkan verir. 

A : ən kiçik kök əməli 
B : ibtidai rekursiya əməli 
C : superpozisiya əməli  
D : maksimum¬laşdırma əməli  
E : hesabi əməl 
ANSWER : A
110.		 Superpozisiya, ibtidai (primitiv) rekursiya və ən kiçik kök əməllərinin köməyilə elementar hesabi funksiyalardan düzəldilən hesabi funksiyalara nə deyilir? 

A : hissə-hissə rekursiv funksiyalar 
B : ibtidai(primitiv) rekursiv funksiyalar 
C : bazis funksiyalar çoxluğu
D : nəntiqi funksiyalar  
E : həndəsi funksiyalar
ANSWER : A
111.		 Superpozisiya, ibtidai (primitiv) rekursiya və ən kiçik kök əməllərinin köməyilə elementar hesabi funksiyalardan düzəldilən hesabi funksiyalara ... deyilir. 

A : hissə-hissə rekursiv funksiyalar 
B : ibtidai(primitiv) rekursiv funksiyalar 
C : bazis funksiyalar çoxluğu
D : nəntiqi funksiyalar  
E : həndəsi funksiyalar
ANSWER : A
112.		 Superpozisiya, ibtidai (primitiv) rekursiya və ən kiçik kök əməllərinin köməyilə elementar hesabi funksiyalardan düzəldilən hesabi funksiyalara ... deyilir. 

A : hissə-hissə rekursiv funksiyalar 
B : ibtidai(primitiv) rekursiv funksiyalar 
C : bazis funksiyalar çoxluğu
D : nəntiqi funksiyalar  
E : həndəsi funksiyalar
ANSWER : A
113.		 Alqoritmlər nəzəriyyəsinin formallaşdırılmasına dair “Hissə-hissə rekursiv funksiyalar konstruktiv təyin edilən hesabi funksiyaların daha ümumi sinfini təşkil edir” yanaşması kimlərə məxsusdur? 

A : Klini və Heydelə 
B : Klini və Çerçə 
C : Klini və Posta  
D : Posta və Türinqə  
E : Türinq və Heydelə 
ANSWER : A
114.		 Post və Tyurinq maşınları hansı hissələrdən ibarətdir?  

A : İnformasiya lenti, Oxuyucu başcıq, İdarəedici qurğu 
B : İnformasiya lenti, Yazıcı başcıq, İdarəemə pultu 
C : İnformasiya lenti, Yazıcı başcıq, İdarəedici qurğu  
D : Yazıcı başcıq, Oxuyucu başcıq, İdarəedici qurğu  
E : İnformasiya lenti, Oxuyucu başcıq, Yazıcı başcıq 
ANSWER : A
115.		 Postun alqoritmik sistemində informasiya hansı əlifbada verilir? 

A : ikilik 
B : səkkizlik 
C : 16-lıq  
D : istənilən  
E : 10-luq 
ANSWER : A
116.		 Postun alqoritmini təşkil edən əmrlər nə ilə həyata keçirilir? 

A : İdarəedici qurğu 
B : İnformasiya lenti 
C : Oxuyucu başcıq  
D : Yazıcı başcıq  
E : Yaddaş lenti 
ANSWER : A
117.		 Tyurinq maşınlarının yerinə yetirə biləcəyi bütün əmrlər çoxluğuna onun ... deyilir. 

A : Proqramı 
B : Yaddaşı 
C : İdarəedici qurğusu  
D : İnformasiya lenti  
E : Oxuyucu başcığı
ANSWER : A
118.		 Lent sürüşərkən oyuğun qəbul edilən vəziyyəti əvvəlcədən dəyişdirilə bildikdə Tyurinq maşınları necə adlanır? 

A : standart 
B : ikilentli 
C : çoxlentli  
D : universal  
E : ixtisaslaşdırılmış 
ANSWER : A
119.		 Lent sürüşərkən ... qəbul edilən vəziyyəti əvvəlcədən dəyişdirilə bildikdə Tyurinq maşınları necə adlanır? 

A : oyuğun 
B : lentin 
C : proqramın  
D : əmrin  
E : informasiyanın 
ANSWER : A

120.		 Tyurinq maşınlarında lentin bütün oyuqlarının və idarəedici qurğunun vəziyyətləri ardıcıllığının məcmusu maşının nəyi adlanır? 

A : Konfiqurasiyası 
B : Proqramı 
C : Yaddaşı  
D : İnformasiyası  
E : Oxuyucu başcığı 
ANSWER : A
 121.	Tyurinq maşınının konfiqurasiya onun konkret vəziyyətini təsvir edən nə şəklində verilir? 

A : Söz 
B : Əmr 
C : Proqram  
D : Yaddaş  
E : Lent 
ANSWER : A
 122.		... maşınının konfiqurasiya onun konkret vəziyyətini təsvir edən nə şəklində verilir?

A : Tyurinq
B : Post
C : Ford  
D : Bul  
E : Gaus 
ANSWER : A
123.		 Tyurinq maşınının konfiqurasiya onun konkret vəziyyətini təsvir edən ... şəklində verilir. 

A : Söz 
B : Əmr 
C : Proqram  
D : Yaddaş  
E : Lent 
ANSWER : A
124.		 Əlifbanın sonlu simvolları Tyurinq maşınının nəyi adlanır? 

A : xarıcı əlifbası
B : daxili əlifbası 
C : proqramı  
D : sözləri  
E : idarəedici qurğusu 
ANSWER : A
125.		 İdarəedici qurğunun sonlu vəziyyətləri Tyurinq maşınının nəyi adlanır? 

A : daxili əlifbası 
B : xarıcı əlifbası 
C : proqramı  
D : sözləri  
E : idarəedici qurğusu 
ANSWER : A
126.		 Sonlu avtomatlar nəzəriyyəsi nəyi öyrənir? 

A : mücərrəd riyazi modelləri və onların ümumi xassələrini 
B : real fiziki qurğuları və hadisələri 
C : sözlərin emalı üçün müəyyən alqoritmi  
D : müəyyən alqoritmi  
E : real fiziki qurğuları 
ANSWER : A
127.		 Sonlu avtomat ..... sayda girişə və çıxışa malikdir. 

A : sonlu 
B : sonsuz 
C : hesabi  
D : kompleks  
E : hesabi 
ANSWER : A
128.		 Avtomatın ..... onun giriş əlifbasının həriflərini çıxış əlifbasının hərfinə çevirmə bacarığına deyilir. 

A : davrvnışı 
B : giriş əlifbası 
C : çıxış əlifbası  
D : vəziyyətlərin keçid funksiyası  
E : Vəziyyəti 
ANSWER : A
129.		 Çıxışsız avtomatda Y avtomatın çıxış əlifbası çoxluğu neçə elementdən  ibarət olur? 

A : 1 
B : 2 
C : 3  
D : 4  
E : 5 
ANSWER : A
130.		 Sonlu avtomat neçə komponentə malikdir? 

A : 5 
B : 2 
C : 3  
D : 4  
E : istənilən sayda 
ANSWER : A
131.		 İnisial avtomat nəyə deyilir? 

A : ilkin vəziyyəti verilmiş avtomata 
B : çıxış vəziyyəti verilmiş avtomata 
C : giriş əlifbası verilmiş avtomata  
D : vəziyyətlər çoxluğu verilmiş avtomata
E : vəziyyətlərin keçid funksiyası verilmiş avtomata 
ANSWER : A

132.		 Aşağıdakı şərtləri yerinə yetirən A1=<X1,Y1,Z1,f1,g1> və  A2=<X2, Y2, Z2, f2, g2 > avtomatları necə adlandırılır: X1=X2=X; Z1 və Z2 arasında qarşılıqlı birmənalı uyğunluq yaratmaq mümkündür, belə ki, əgər   və     bir-birinə uyğundursa, onda   və   arasında uyğunluq var və   

A : izomorf 
B : homomorf
C : nişanlanmış 
D : bərabər
E : ekvivalent
ANSWER : A
 133.		Riyazi nöqteyi-nəzərdən Tyurinq maşınları nə deməkdir? 

A : sözlərin emalı üçün müəyyən alqoritm
B : real fiziki qurğular və hadisələr
C : mücərrəd riyazi modellər  
D : real fiziki qurğular  
E : real fiziki hadisələr 
ANSWER : A
 134.		Riyazi nöqteyi-nəzərdən ... maşınları sözlərin emalı üçün müəyyən alqoritm deməkdir? 

A : Tyurinq
B : Post
C : Ford  
D : Bul  
E : Gaus 
ANSWER : A
135.		İzomorf A1 və A2 avtomatları yalnız nə ilə 1-1-indən fərqlənirlər? 
A :  vəziyyətlər nişanları
B : çıxış vəziyyətləri 
C : giriş əlifbası  
D : vəziyyətlər çoxluğu  
E : vəziyyətlərin keçid funksiyası 
ANSWER : A
136.		Sonlu avtomat aşağıdakı <X, Y,Z,f,g>komponentlərinin toplusudur:  X={a1,…,ar} avtomatın giriş əlifbası; Y={b1,…,bt} avtomatın çıxış əlifbası; Z= {q1 ,..., qs}avtomatın vəziyyətlər çoxluğu; f - bütün nizamlı  (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Z çoxluğunda inikas etdirən vəziyyətlərin keçid funksiyası ;g - bütün nizamlı (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Y çoxluğunda inikas etdirən çıxış funksiyası .
X,Y,Z çoxluqlarının gücündən və f,g funksiyalarının tipindən asılı olaraq avtomatları hansı növlərə ayırırlar?
A : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem), Avtonom avtomat, Cıxışsız avtomat, Gecikmə ilə işləyən avtomat, Mur avtomatı; 
B : Yaddaşlı avtomat (kombinasiyalı sxem), Avtonom avtomat, Cıxışsız avtomat, Gecikmə ilə işləyən avtomat, Mur avtomatı; 
C : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem), Avtonom avtomat, Cıxışlı avtomat, Gecikmə ilə işləyən avtomat, Mur avtomatı; 
D : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem), Avtonom avtomat, Cıxışsız avtomat, Gecikmə ilə işləyən avtomat, Mili avtomatı;  
E : Yaddaşlı avtomat (kombinasiyalı sxem), Avtonom avtomat, Cıxışsız avtomat, Gecikmə ilə işləyən avtomat, Mili avtomatı 
ANSWER : A
137.		“Sadə alqoritmik vasitələrlə bütün hesablanıla bilən funksiyaları kifayət qədər məhdud bazis funksiyalar çoxluğundan almaq olar” – ideyası kimə məxsusdur? 

A : Heydelə 
B : Çerçə 
C : Posta  
D : Türinqə  
E : Homska 
ANSWER : A
138.		“Alqoritmik prosesıər “maşın”ın yarada biləcəyi prosesdir” – qənaəti kimlərə məxsusdur? 

A : Posta və Türinqə 
B : Klini və Çerçə 
C : Klini və Posta  
D : Türinqə və Heydelə  
E : Klini və Heydelə 
ANSWER : A
139.		Sonlu avtomat aşağıdakı < X, Y, Z, f, g> komponentlərinin toplusudur:  X={a1,…,ar} avtomatın giriş əlifbası; Y={b1,…,bt} avtomatın çıxış əlifbası; Z= {q1 ,..., qs} avtomatın vəziyyətlər çoxluğu; f - bütün nizamlı  (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Z çoxluğunda inikas etdirən vəziyyətlərin keçid funksiyası ; g - bütün nizamlı (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Y çoxluğunda inikas etdirən çıxış funksiyası . < X,Y, g > üçlüyü ilə təyin olunan avtomat necə adlanır(bu halda Z çoxluğu bir elemntdən ibarət olur)? 
A : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem) 
B : Avtonom avtomat 
C : Cıxışsız avtomat  
D : Gecikmə ilə işləyən avtomat  
E : Mur avtomatı 
ANSWER : A
140.		Yaddaşsız avtomat üçün rekurrent münasibət necə yazılır? 

A : y(t) = g(x(t)) 
B : z(t+1)=f(x(t),z(t)) 
C : y(t)=g(x(t),z(t))  
D : z(t+1)=f(x(t))  
E : y(t+1)=g(x(t)) 
ANSWER : A
141.		... avtomat üçün rekurrent münasibət belə yazılır: y(t) = g(x(t)).

A : yaddaşsız 
B : yaddaşlı 
C : sonlu   
D : sonsuz  
E : maqazin yaddaşlı 
ANSWER : A
142.		Sonlu avtomat aşağıdakı < X, Y, Z, f, g> komponentlərinin toplusudur:  X={a1,…,ar} avtomatın giriş əlifbası; Y={b1,…,bt} avtomatın çıxış əlifbası; Z= {q1 ,..., qs} avtomatın vəziyyətlər çoxluğu; f - bütün nizamlı  (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Z çoxluğunda inikas etdirən vəziyyətlərin keçid funksiyası ; g - bütün nizamlı (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Y çoxluğunda inikas etdirən çıxış funksiyası.  <Y, Z, f, g> dördlüyü ilə təyin olunan avtomat necə adlanır(bu halda X çoxluğu bir elementdən ibarət olur)?

A : Avtonom avtomat 
B : Cıxışsız avtomat 
C : Gecikmə ilə işləyən avtomat  
D : Mur avtomatı  
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalısxem) 
ANSWER : A
143.		Avtonom avtomat üçün rekurrent münasibət necə yazılır? 

A : z(t+1)=f(z(t)), y(t) = g(x(t)) 
B : z(t+1)=f(x(t), z(t)), y(t) = g(x(t)) 
C : (t+1)=f(x(t)), y(t)=g(x(t),z(t)) 
D : z(t+1)=f(x(t)), y(t+1)=g(x(t))  
E : y(t+1)=g(x(t)) 
ANSWER : A

144.		Sonlu avtomat aşağıdakı < X, Y, Z, f, g> komponentlərinin toplusudur:  X={a1,…,ar} avtomatın giriş əlifbası; Y={b1,…,bt} avtomatın çıxış əlifbası; Z= {q1 ,..., qs} avtomatın vəziyyətlər çoxluğu; f - bütün nizamlı  (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Z çoxluğunda inikas etdirən vəziyyətlərin keçid funksiyası ; g - bütün nizamlı (aj,bi) cütlüklər çoxluğunu Y çoxluğunda inikas etdirən çıxış funksiyası.  <Y, Z, f > üçlüyü ilə təyin olunan avtomat necə adlanır(bu halda Y çoxluğu bir elementdən ibarətdir)? 

A : Cıxışsız avtomat 
B : Gecikmə ilə işləyən avtomat 
C : Mur avtomatı  
D : Avtonom avtomat  
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalısxem) 
ANSWER : A
 145.		Çıxışsız avtomat üçün rekurrent münasibət necə yazılır? 

A : z(t+1)=f(x(t), z(t)) 
B : z(t+1)=f(z(t)) 
C : y(t) = g(x(t))  
D : y(t)=g(x(t), z(t))  
E : z(t+1)=f(x(t)) 
ANSWER : A
 146.		Gecikmə ilə işləyən avtomat üçün rekurrent münasibət necə yazılır? 

A : z(t+1) = f(x(t), z(t)),  y(t) = g(z(t)) 
B : z(t+1) = f(z(t)) 
C : y(t) = g(x(t))  
D : y(t) = g(x(t), z(t))  
E : z(t+1) = f(x(t)) 
ANSWER : A
147.		Mur avtomatı üçün rekurrent münasibət necə yazılır? 

A : z(t+1) = f(x(t), z(t), y(t)),  y(t) = g(z(t)) 
B : z(t+1) = f(z(t)),  y(t) = g(z(t)) 
C : z(t+1) = f(z(t), y(t)), y(t) = g(x(t)) 
D : z(t+1) = f(x(t), z(t), y(t)),y(t) = g(x(t), z(t)) 
E : z(t+1) = f(x(t)),  y(t) = g(z(t)) 
ANSWER : A
148.		y(t) = g(x(t)) rekurrent münasibəti  hansı avtomat üçündür? 

A : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalısxem) 
B : Avtonom avtomat 
C : Cıxışsız avtomat 
D : Gecikmə ilə işləyən avtomat  
E : Mur avtomatı
ANSWER : A
149.		 z(t+1)=f(z(t)), y(t) = g(x(t)) rekurrent münasibəti  hansı avtomat üçündür? 

A : Avtonom avtomat 
B : Cıxışsız avtomat 
C : Gecikmə ilə işləyən avtomat  
D : Mur avtomatı  
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem) 
ANSWER : A
150.		 z(t+1) = f(x(t), z(t)) rekurrent münasibəti  hansı avtomat üçündür? 

A : Cıxışsızavtomat 
B : Avtonomavtomat 
C : Gecikməiləişləyənavtomat 
D : Mur avtomatı  
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem) 
ANSWER : A
151.		z(t+1) = f(x(t), z(t)),  y(t) = g(z(t)) rekurrent münasibəti  hansı avtomat üçündür? 

A : Gecikmə ilə işləyən avtomat 
B : Avtonom avtomat 
C : Çıxışsız avtomat 
D : Mur avtomatı 
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem) 
ANSWER : A
152.		Avtonom avtomatda X avtomatın giriş əlifbası çoxluğu neçə elementdən  ibarət olur? 
A : 1 
B : 2 
C : 3  
D : 4 
E : 5 
ANSWER : A
153.		Avtonom avtomatda X avtomatın ... əlifbası çoxluğu 1 elementdən  ibarət olur. 
A : giriş
B : çıxış 
C : ikilik  
D : səkkizlik 
E : onluq 
ANSWER : A
154.		z(t+1) = f(x(t), z(t), y(t)),  y(t) = g(z(t)) rekurrent münasibəti  hansı avtomat üçündür? 

A : Mur avtomatı 
B : Avtonom avtomat 
C : Çıxışsız avtomat 
D : Gecikmə ilə işləyən avtomat  
E : Yaddaşsız avtomat (kombinasiyalı sxem) 
ANSWER : A
155.		Gecikmə ilə işləyən yalnız avtomatında  g funksiyası nədən asılı olur? 

A : z(t) 
B : z(t+1) 
C : x(t-1)  
D : y(t+2)  
E : y(t+3) 
ANSWER : A
 156.		 Mur avtomatında g funksiyası nədən asılı olur? 
A : z(t+1) 
B : z(t) 
C : x(t-1) 
D : y(t+2)  
E : y(t+3) 
ANSWER : A
 157.		 Yaddaşsızavtomatda hansı çoxluqbirelementdənibarətolur? 
A : Zavtomatın vəziyyətlər çoxluğu 
B : X avtomatın giriş əlifbası çoxluğu 
C : Y avtomatın çıxış əlifbası çoxluğu 
D : f vəziyyətlərin keçid funksiyası 
E : g çıxış funksiyası 
ANSWER : A
158.		Avtonom avtomatda hansı çoxluq bir elementdən ibarətolur? 
A : X avtomatın giriş əlifbası çoxluğu 
B : Zavtomatın vəziyyətlər çoxluğu 
C : Y avtomatın çıxış əlifbası çoxluğu 
D : f vəziyyətlərin keçid funksiyası  
E : g çıxış funksiyası 
ANSWER : A
159.		Avtonom avtomatda hansı çoxluq bir elementdən ibarət olur? 
A : Y avtomatın çıxış əlifbası çoxluğu 
B : Zavtomatın vəziyyətlər çoxluğu 
C : X avtomatın giriş əlifbası çoxluğu 
D : f vəziyyətlərin keçid funksiyası 
E : g çıxış funksiyası 
ANSWER : A
160.		Keçidlər və çıxışlar cədvəllərində sətirlər nəyə uyğun götürülür? 
A : vəziyyətlərə 
B : giriş simvollarına 
C : çıxış simvollarına  
D : giriş əlifbasına  
E : çıxış əlifbasına 
ANSWER : A
161.		Keçidlər və çıxışlar cədvəllərində sütunlar nəyə uyğun götürülür? 
A : giriş simvollarına 
B : çıxış simvollarına 
C : giriş əlifbasına  
D : vəziyyətlərə  
E : çıxış əlifbasına 
ANSWER : A
162.		Sonlu avtomatların təsvirinndə A avtomatının keçidlər qrafı S təpələrindən ibarətdir. Həmin təpələrlə A avtomatının ...... uyğunlaşdırılır. 
A : vəziyyətləri 
B : giriş simvolları 
C : çıxış simvolları  
D : giriş əlifbası  
E : çıxış əlifbası 
ANSWER : A
163.		 Avtomatların 2-ci qrup dillərdəki(yalnız giriş–çıxış anlayışları ilə əməliyyat aparan dillər) təsvirindən 1-ci qrup dillərdəki(daxili vəziyyəti təyin edən dəyişəndən istifadə edən dillər) təsvirinə keçid mümkün olmalıdır. Bu cür keçidə sonlu avtomatın nəyi deyilir? 
A : abstrakt sintezi 
B : hadisəsi 
C : struktur sintezi  
D : vəziyyətləri  
E : struktur analizi 
ANSWER : A
164.		Avtomatın giriş sözlərinin çoxluğuna nə deyilir? 
A : hadisə 
B : sintez 
C : vəziyyətlər  
D : struktur  
E : analiz 
ANSWER : A

165.		Avtomatın funksional modeli ilə struktur modeli arasında əlaqə, yəni funksional modelə görə struktur modelin və əksinə - struktur modelə görə funksional modelin təyin edilməsi vacib əhəmiyyət kəsb edir. Bu zaman 1-ci məsələ avtomatın nəyi adlanır? 
A : struktur sintezi 
B : struktur analizi 
C : abstrakt sintezi  
D : hadisələrin analizi  
E : vəziyyətlərinin analizi 
ANSWER : A
 166.		Avtomatın funksional modeli ilə struktur modeli arasında əlaqə, yəni funksional modelə görə struktur modelin və əksinə - struktur modelə görə funksional modelin təyin edilməsi vacib əhəmiyyət kəsb edir. Bu zaman 2-ci məsələ avtomatın nəyi adlanır? 
A : struktur analizi 
B : struktur sintezi 
C : abstrakt sintezi  
D : hadisələrin analizi  
E : vəziyyətlərinin analizi 
ANSWER : A
 167.		«…..» avtomat dedikdə struktur modeli təşkiledən və bölünməz blok kimi baxılan istənilən avtomat başa düşülür. 
A : tək 
B : cüt 
C : kəsr  
D : qarışıq  
E : sıfır 
ANSWER : A
168.		İlkin bazis kimi avtomatın çıxış funksiyası olaraq nə götürülür? 
A : Elementar 
B : Funksional 
C : Sonlu  
D : Sonsuz  
E : İnisaial sonlu 
ANSWER : A
169.		 Yaddaşsız avtomatda avtomatın vəziyyətlər çoxluğu neçəyə bərabərolur? 
A : 1 
B : 2 
C : 3  
D : 4  
E : 5 
ANSWER : A
170.		Nə zaman yaddaşlı avtomatın sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezinə gətirməklə həll etmək olar? 
A : Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa 
B : Əgər analiz məsələsi həll olunubsa 
C : Əgər əvəzləmə məsələsi həll olunubsa  
D : Əgər sintez məsələsi həll olunubsa  
E : Əgər proqramlaşdırma məsələsi həll olunubsa 
ANSWER : A
171.		 Rəqəm avtomatları kоmbinasion sхеmlerdən fərqli оlaraq, nəyə malikdir? 

A : daхili уaddaşa 
B : xarici уaddaşa
C : qrup уaddaşa  
D : paralel уaddaşa  
E : ardıcıl уaddaşa
ANSWER : A
172.		 Rəqəm avtomatların çıxış siqnalları onun nəyindən аsılıdır? 

A : уaddaşının vəziууətindən 
B : çıxış impulsundan
C : giriş impulsundan  
D : уaddaşının həcmindən  
E : уaddaşının növündən
ANSWER : A
173.		 Giriş sözünün təsiri nətiсəsində rəqəm avtomatları bir vaziууətdən digərinə kеçir və nətiсədə o nəyi yaradır? 

A : çıxış siqnalını 
B : giriş siqnalını
C : çıxış impulsundan  
D : giriş impulsundan  
E : уaddaşının həcmindən
ANSWER : A
174.		Rəqəm avtomatlarının çıxış sözü nəinki giriş sözündən və еləcə də nədən asılı olmalıdır?

A : onun əvvəlki daхili vəziyyətindən 
B : giriş siqnalından
C : çıxış impulsundan  
D : giriş impulsundan  
E : уaddaşının həcmindən
ANSWER : A
175.		 Giriş sözünün və avtomatın həmin taktda cari vəziyyətinin kоmbinəsi, nəyi təyin еdir? 

A : nəinki onun çıxış sözünü və еləсə də növbəti taktdа avtomatın hansı vəziууətə kеçəсəyini 
B : nəinki onun giriş sözünü və еləсə də növbəti taktdа avtomatın hansı vəziууətə kеçəсəyini
C : nəinki onun çıxış sözünü və еləсə də əvvəlki taktdа avtomatın hansı vəziууətə kеçəсəyini  
D : nəinki onun giriş sözünü və еləсə də əvvəlki taktdа avtomatın hansı vəziууətə kеçəсəyini  
E : əvvəlki taktdа avtomatın hansı vəziууətə kеçəсəyini
ANSWER : A

176.		 Rəqəm avtomatı yaddaş еlеmеntlərindən (triggеrlərdən, gесikdiгmə еlеmеntlərindən və s.) təşkil olunmuş nələrə maIikdir? 

A : Yaddaşa və kombinasiоn sхеmlərə 
B : Мur və Мili avtоmatlarına
C : Sadə və mürəkkəb avtоmatlara  
D : Sinxron və asinxron mühərriklərə  
E : Açıq və qapalı dövrələrə
ANSWER : A
 177.		 Hеsablama tехnikasında istifadə оlunan rəqəm avtomatları əsas hansı iki tipə ayrılırlar? 

A : Мur və Мili avtоmatı 
B : Sadə və mürəkkəb avtоmat
C : Sinxron və asinxron  
D : Açıq və qapalı  
E : Birtaktlı və ikitaktlı
ANSWER : A
 178.		 Мur avtomatı üçün kеçid və çıхış funksiуaları necə уazılır? 

A : Yt=F2(Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt) 
B : Yt=F2(Xt,Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt)
C : Yt=F2(Qt), Qt=F1(Xt, Qt+2)  
D : Yt=F2(Xt,Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt+2)  
E : Yt=F2(Xt,Qt+2), Qt+1=F1(Xt, Qt+3)
ANSWER : A
179.		 Мur avtоmatı üçün Yt çıхış siqnalı t taktında nədən asılıdır?

A : уalnız avtomatın həmin taktdakı Qt vəziyyətindən 
B : həm giriş siqnalından və həm də avtоmatın özünün vəziyyətindən
C : giriş siqnalından  
D : avtоmatın özünün vəziyyətindən  
E : çıxış siqnalından  
ANSWER : A
180.		 Мur avtоmatı üçün Yt çıхış siqnalı t taktında nədən asılı dеуildir? 

A : avtomatın həmin taktdakı Хt  giriş siqnalından 
B : həm giriş siqnalından və həm də avtоmatın özünün vəziyyətindən
C : çıxış siqnalından  
D : avtоmatın özünün vəziyyətindən  
E : avtоmatın özünün əvvəlki vəziyyətindən
ANSWER : A
181.		 Мili avtоmatı üçün çıxış və kеçid funksiyaları necə уazılır? 

A : Yt=F2(Xt,Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt) 
B : Yt=F2(Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt)
C : Yt=F2(Qt), Qt=F1(Xt, Qt+2)  
D : Yt=F2(Xt,Qt), Qt+1=F1(Xt, Qt+2)  
E : Yt=F2(Xt,Qt+2), Qt+1=F1(Xt, Qt+3)
ANSWER : A
182.		 Мili avtоmatında çıхış siqnalı nədən asılıdır? 

A : həm giriş siqnalından və həm də avtоmatın özünün vəziyyətindən 
B : уalnız avtomatın həmin taktdakı Qt vəziyyətindən
C : avtomatın həmin taktdakı Хt  giriş siqnalından  
D : çıxış siqnalından     
E : yalnız avtоmatın özünün vəziyyətindən 
ANSWER : A
183.		 ... sözlərin oxşar siniflərini təsvir etmək üçün istifadə edilən cəbri ifadədir.   
A : requlyar ifadə 
B : triqonometrik ifadə
C : üstlü ifadə  
D : loqarifmik ifadə  
E : verbal ifadə
ANSWER : A
184.		 Requlyar ifadə ... oxşar siniflərini təsvir etmək üçün istifadə edilən cəbri ifadədir.
A : sözlərin
B : cümlələrin
C : ədədi ifadələrin
D : məntiqi ifadələrin
E : mətnlərin 
ANSWER : A
185.		 Requlyar ifadələrlə təyin edilən dillərə nə deyilir?
A : requlyar dillər 
B : determinik dillər 
C : konteks dillər  
D : qeyri-determinik  
E : məntiqi dillər 
ANSWER : A
186.		 Requlyar dillər nə ilə təyin olunur? 
A : requlyar ifadələrlə 
B : boş sözlərlə 
C : mətnlər çoxluğu ilə  
D : ədədi üsullarla  
E : alitik üsullarla 
ANSWER : A
187.		 "L dili yalnız və yalnız requlyar ifadələri mövcud olduqda requlyar dildir" teoremi necə adlanır? 
A : Klini teoremi 
B : Abel teoremi 
C : Ferma teoremi  
D : Koşi teoremi  
E : Laplasın lokal teoremi  
ANSWER : A
188.		 "L dili yalnız və yalnız requlyar ifadələri mövcud olduqda requlyar dildir" teoreminin müəllifi kimdir?
A : Klini 
B : Viyet 
C : Pifaqor
D : Nyuton  
E : Laplas 
ANSWER : A
189.		 Klini teoremi neçənci ildə irəli sürülüb? 
A : 1956
B : 1996
C : 1850  
D : 1998  
E : 1957 
ANSWER : A
190.		 Avtomat nə üçün istifadə olunur? 
A : dilin sözlərini müəyyən etmək (tanımaq)üçün  
B : ixtiyari kodlar hasil etmək üçün 
C : riyazi-məntiqi əməliyyatlar aparmaq üçün 
D : diferensial qurğunun işini tənzimləmək üçün
E : düşməni məhv etmək üçün  
ANSWER : A
191.		 Sonlu yaddaşa malik avtomat necə adlanır? 
A : sonlu avtomat
B : qeyri-məhdud avtomat
C : rekursiv avtomat
D : ikinci tərtib avtomat
E : morfoloji avtomat
ANSWER : A
192.		 "Əgər L1 və L2 dilləri müvafiq M1 və M2 sonlu avtomatları ilə təyin olunursa, onda müvafiq olaraq bu dillərin ..., ... və ... də sonlu avtomatla təyin olunur". 
A : birləşməsi, kəsişməsi, fərqi 
B : hasili, nisbəti, cəmi 
C : dizyunksiyası, konyuksiyası, inversiyası 
D : iterasiyası, rekursivliyi, faktoryalı 
E : mətnlərlə mənalar arasındakı uyğunluqlar çoxluğu
ANSWER : A
193.		 Sonlu avtomatla təyin olunan dillər necə dillər hesab olunur? 
A : requlyar
B : qeyri-formal 
C : birhissəli  
D : normal  
E : konteks  
ANSWER : A
194.		 “Yalnız və yalnız sonlu indeksə malik olan dil requlyar dildir” teoreminin müəllifi kimdir?
A : Myhill-Nerode 
B : Klini 
C : Tyurinq  
D : Laqranj
E : Puasson 
ANSWER : A
 195.		 Chomsky ierarxiyasında qrammatikalar neçə yerə bölünür? 
A : 4 
B : 3 
C : 2  
D : 5  
E : 6 
ANSWER : A
196.		 3-cü tip qrammatikalardan hasil olunan dillər ailəsi hansı dillər qrupuna məxsusdur?
A : requlyar 
B : determinə olunmuş 
C : qeyri-məhdud  
D : konteks-asılı  
E : konteks-sərəbst 
ANSWER : A
197.		Sonlu avtomatı elmə kim təqdim edib?
A : Stefan Klini
B : Alan Tyurinq 
C : Noam Chomsky  
D : Emil Post  
E : Con Backus 
ANSWER : A
198.		Avtomatlar üzərində hansı əməliyyat yerinə yetirilmir?
A : avtomatların kəsişməsi 
B : avtomatların birləşdirilməsi 
C : avtomatların kompozisiyası  
D : girişlərin eyniləşdirilməsi  
E : əks əlaqə əməliyyatı 
ANSWER : A
199.	Təsnifatına görə sonlu avtomatlar neçə qrupa ayrılır?

A : 5 
B : 4 
C : 3  
D : 6  
E : 2 
ANSWER : A
200.		  Hər birisi mövqeli dəyişən və ya mövqeli dəyişənin inkarından ibarət olan düsturların ixtiyari konyunksiyası ... adlanır.
A : elementar konyuksiya 
B : elementar dizyunksiya
C : konyunktiv normal forma  
D : dizyunktiv normal forma  
E : inversial normal forma 
ANSWER : A
201.		 Hər birisi mövqeli dəyişən və ya mövqeli dəyişənin inkarından ibarət olan düsturların ixtiyari dizyunksiyası ... adlanır.
A : elementar dizyunksiya 
B : elementar konyuksiya 
C : konyunktiv normal forma   
D : dizyunktiv normal forma   
E : inversial normal forma
ANSWER : A
202.		Sonlu sayda elementar dizyunksiyaların ixtiyari konyuksiyasına ... deyilir.

A : konyunktiv  normal forma 
B : dizyunktiv normal forma 
C : inversial normal forma  
D : kombinasyon normal forma  
E : elementar dizyunksiya 
ANSWER : A
203.		 Sonlu sayda elementar konyuksiyaların ixtiyari dizyunksiyasına ... deyilir. 

A : dizyunktiv normal forma 
B : konyunktiv normal forma 
C : inversial normal forma  
D : determinik normal forma  
E : Girişə görə ümumiləşmiş normal forma 
ANSWER : A
 204.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis ... şərtini yerinə yetirir.

A : tamlıq
B : sonluluq  
C : sonsuzluq   
D : determiniklik   
E : neytrallıq  
ANSWER : A
205.		 ... funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir.

A : çıxış
B : giriş  
C : sərhəd   
D : limit   
E : keçid  
ANSWER : A
206.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan ... tamlıq şərtini yerinə yetirir.

A : bazis
B : üstqurum  
C : dil   
D : qramatika   
E : sxem  
ANSWER : A
207.		 Çıxış funksiyası ... , dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir.

A : konyunksiya
B : dizyunksiya
C : inkaretmə
D : implikasiya   
E : ekvivalentlik  
ANSWER : A
208.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, ... və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir.

A : dizyunksiya
B : konyunksiya
C : inkaretmə
D : implikasiya   
E : ekvivalentlik  
ANSWER : A
209.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və ... olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir.

A : inkaretmə
B : konyunksiya
C : dizyunksiya
D : implikasiya   
E : ekvivalentlik  
ANSWER : A
210.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. Sonlu avtomatın bu cür təsviri onun sintezi məsələsini yaddaşsız ... sintezi məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : avtomatın 
B : registrin  
C : sxemin   
D : sayğacın   
E : çeviricinin  
ANSWER : A
211.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. Sonlu avtomatın bu cür təsviri onun sintezi məsələsini ...  avtomatın sintezi məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : yaddaşsız 
B : yaddaşlı  
C : Mur-   
D : Mili-   
E : funksional  
ANSWER : A
212.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. ... avtomatın bu cür təsviri onun sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : sonlu 
B : yaddaşsız
C : yaddaşlı  
D : Mili-   
E : Mur-  
ANSWER : A
213.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. Sonlu avtomatın bu cür təsviri onun sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın ... məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : sintezi
B : konstruksiyası  
C : analizi   
D : qurulması   
E : arxitekturası  
ANSWER : A
214.		 Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. Sonlu avtomatın bu cür təsviri onun ... məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : sintezi
B : konstruksiyası  
C : analizi   
D : qurulması   
E : arxitekturası  
ANSWER : A
215.		  Çıxış funksiyası konyunksiya, dizyunksiya və inkaretmə olan üç avtomatdan və y(t)=z(t), z(t+1)=x(t), z(0)=0 sistemi ilə verilmiş A3 avtomatından ibarət olan bazis tamlıq şərtini yerinə yetirir. Sonlu ... bu cür təsviri onun sintezi məsələsini yaddaşsız  avtomatın sintezi məsələsinə gətirməyə imkan verir.

A : avtomatın 
B : registrin  
C : sxemin   
D : sayğacın   
E : çeviricinin  
ANSWER : A
216.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda yaddaşlı ... sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezinə gətirməklə həll etmək olar.

A : avtomatın 
B : registrin  
C : sxemin   
D : sayğacın   
E : çeviricinin  
ANSWER : A
217.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda yaddaşlı avtomatın sintezi məsələsini yaddaşsız ... sintezinə gətirməklə həll etmək olar.

A : avtomatın 
B : registrin  
C : sxemin   
D : sayğacın   
E : çeviricinin  
ANSWER : A
218.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda yaddaşlı avtomatın ... məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezinə gətirməklə həll etmək olar.

A : sintezi
B : konstruksiyası  
C : analizi   
D : qurulması   
E : arxitekturası  
ANSWER : A
219.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda yaddaşlı avtomatın sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın ... məsələsinə gətirməklə həll etmək olar.

A : sintezi
B : konstruksiyası  
C : analizi   
D : qurulması   
E : arxitekturası  
ANSWER : A
220.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda yaddaşlı avtomatın sintezi məsələsini ... avtomatın sintezinə gətirməklə həll etmək olar.

A : yaddaşsız 
B : yaddaşlı  
C : Mur-   
D : Mili-   
E : funksional  
ANSWER : A
221.		  Əgər kodlaşdırma məsələsi həll olunubsa, onda ... avtomatın sintezi məsələsini yaddaşsız avtomatın sintezinə gətirməklə həll etmək olar.

A : yaddaşlı 
B : yaddaşsız  
C : Mur-   
D : Mili-   
E : funksional  
ANSWER : A
222.		   ... avtomatlarda olduğu kimi, yaddaşlı avtomatlarda da giriş və çıxış əlifbalarının o və 1 simvollarından ibarət olduğunu qəbul edirik.

A : yaddaşsız 
B : yaddaşlı  
C : Mur-   
D : Mili-   
E : funksional  
ANSWER : A
223.		  Yaddaşsız avtomatlarda olduğu kimi, ... avtomatlarda da giriş və çıxış əlifbalarının o və 1 simvollarından ibarət olduğunu qəbul edirik.

A : yaddaşlı 
B : yaddaşsız  
C : Mur-   
D : Mili-   
E : funksional  
ANSWER : A
224.		  Minimal ... və konyunktiv normal formaların alınması metodlarından istifadə etməklə, elementar avtomatların sayını azaltmaq və sxemi sadələşdirmək olar.

A : dizyunktiv 
B : konyunktiv  
C : ekvivalentlik   
D : inkaretmə   
E : istisnalı dizyunktiv  
ANSWER : A
225. Minimal dizyunktiv və ... normal formaların alınması metodlarından istifadə etməklə, elementar avtomatların sayını azaltmaq və sxemi sadələşdirmək olar.

A : konyunktiv  
B : dizyunktiv 
C : ekvivalentlik   
D : inkaretmə   
E : istisnalı dizyunktiv  
ANSWER : A
226.		  Avtomatın y1 və y2 çıxış funksiyalarının ... normal formalarını yazaq: y1=x1  x2, y2=(x1  x2)  ( ). Bu düsturlar y1 və y2 funksiyalarının qiymətlərinə uyğun bazis avtomatlarının superpozisiyasını ifadə edirlər.

A : konyunktiv  
B : dizyunktiv 
C : ekvivalentlik   
D : inkaretmə   
E : istisnalı dizyunktiv  
ANSWER : A
227.		  Avtomatın y1 və y2 ... funksiyalarının kanyunktiv normal formalarını yazaq: y1=x1  x2, y2=(x1  x2)  ( ). Bu düsturlar y1 və y2 funksiyalarının qiymətlərinə uyğun bazis avtomatlarının superpozisiyasını ifadə edirlər.

A : çıxış
B : giriş  
C : sərhəd   
D : limit   
E : keçid  
ANSWER : A
228.		  Avtomatın y1 və y2 çıxış funksiyalarının kanyunktiv normal formalarını yazaq: y1=x1  x2, y2=(x1  x2)  ( ). Bu düsturlar y1 və y2 funksiyalarının qiymətlərinə uyğun ... avtomatlarının superpozisiyasını ifadə edirlər.

A : bazis
B : üstqurum  
C : dil   
D : qramatika   
E : sxem  
ANSWER : A
229.		  Avtomatın y1 və y2 çıxış funksiyalarının kanyunktiv normal formalarını yazaq: y1=x1  x2, y2=(x1  x2)  ( ). Bu düsturlar y1 və y2 funksiyalarının qiymətlərinə uyğun bazis avtomatlarının … ifadə edirlər.

A : superpozisiyasını 
B : ibtidai rekursiyasını  
C : minimumlaşdırılmasını   
D : maksimumlaşdırılmasını   
E : daxili vəziyyətlərini  
ANSWER : A
230.		   Hər bir Bull funksiyasını ... və ya konyunktiv normal formalar kimi təsvir etmək olar.

A : dizyunktiv  
B : konyunktiv 
C : ekvivalentlik   
D : inkaretmə   
E : istisnalı dizyunktiv  
ANSWER : A
231.		  Hər bir Bull funksiyasını dizyunktiv və ya ... normal formalar kimi təsvir etmək olar.

A : konyunktiv  
B : dizyunktiv 
C : ekvivalentlik   
D : inkaretmə   
E : istisnalı dizyunktiv  
ANSWER : A
232.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret ... üçün baxılır.

A : bazis
B : üstqurum  
C : dil   
D : qramatika   
E : sxem  
ANSWER : A
233.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret bazis üçün baxılır. Bu məsələdə aşağıdakı tam bazislərə üstünlük verilir: konyunksiya, dizyunksiya, inkar, Şeffer funksiyası və ... ... .

A : Pirs funksiyası 
B : dizyunksiya  
C : inkar   
D : konyunksiya    
E : Şeffer funksiyası   
ANSWER : A
234.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret bazis üçün baxılır. Bu məsələdə aşağıdakı tam bazislərə üstünlük verilir: konyunksiya, dizyunksiya, inkar, ... ... və Pirs funksiyası.

A : Şeffer funksiyası 
B : dizyunksiya  
C : inkar   
D : konyunksiya    
E : Pirs funksiyası   
ANSWER : A
235.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret bazis üçün baxılır. Bu məsələdə aşağıdakı tam bazislərə üstünlük verilir: konyunksiya, dizyunksiya, ..., Şeffer funksiyası və Pirs funksiyası.

A : inkar   
B : konyunksiya  
C : dizyunksiya
D : Şeffer funksiyası    
E : Pirs funksiyası   
ANSWER : A
236.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret bazis üçün baxılır. Bu məsələdə aşağıdakı tam bazislərə üstünlük verilir: ..., dizyunksiya, inkar, Şeffer funksiyası və Pirs funksiyası.
A : konyunksiya 
B : dizyunksiya  
C : inkar   
D : Şeffer funksiyası    
E : Pirs funksiyası   
ANSWER : A
237.		  Adətən, yaddaşsız avtomatın sintezi məsələsinə konkret bazis üçün baxılır. Bu məsələdə aşağıdakı tam bazislərə üstünlük verilir: konyunksiya, ..., inkar, Şeffer funksiyası və Pirs funksiyası.

A : dizyunksiya 
B : konyunksiya  
C : inkar   
D : Şeffer funksiyası    
E : Pirs funksiyası   
ANSWER : A
238.		  Müəyyən avtomatlar sinfinə görə ... o vaxt tam hesab olunur ki, onun köməyilə həmin sinfə aid olan istənilən avtomatı sintez etmək mümkün olsun.

A : bazis
B : üstqurum  
C : dil   
D : qramatika   
E : sxem  
ANSWER : A
239.		  Müəyyən avtomatlar sinfinə görə bazis o vaxt tam hesab olunur ki, onun köməyilə həmin sinfə aid olan istənilən avtomatı ...  etmək mümkün olsun.

A : sintez
B : konstruksiya  
C : analiz
D : quruğu   
E : arxitektor  
ANSWER : A
240.		 Avtomatlar üzərində əməliyyat hansıdır?

A : Avtomatların birləşdirilməsi
B : Avtomatların konyuksiyası  
C : Düz əlaqə əməliyyatı
D : Çıxışların eyniləşdirilməsi
E : Əlavə əlaqə əməliyyatı
ANSWER : A
241.		  Avtomatlar üzərində əməliyyat hansıdır?

A : Avtomatların kompozisiyası
B : Avtomatların konyuksiyası
C : Düz əlaqə əməliyyatı
D : Çıxışların eyniləşdirilməsi
E : Əlavə əlaqə əməliyyatı
ANSWER : A
242.		  Avtomatlar üzərində əməliyyat hansıdır?

A : Girişlərin eyniləşdirilməsi
B : Çıxışların eyniləşdirilməsi
C : Avtomatların konyuksiyası
D : Düz əlaqə əməliyyatı
E : Əlavə əlaqə əməliyyatı
ANSWER : A
243.		  Avtomatlar üzərində əməliyyat hansıdır?

A : Əks əlaqə əməliyyatı
B : Düz əlaqə əməliyyatı
C : Əlavə əlaqə əməliyyatı
D : Çıxışların eyniləşdirilməsi
E : Avtomatların konyuksiyası
ANSWER : A
244.		  Avtomatlar üzərində əməliyyat hansıdır?

A : Çıxışların ayrılması
B : Çıxışların eyniləşdirilməsi
C : Avtomatların konyuksiyası
D : Əlavə əlaqə əməliyyatı
E : Əlavə əlaqə əməliyyatı   
ANSWER : A
245.		 «Elementar» avtomat dedikdə struktur modeli təşkil edən və bölünməz blok kimi baxılan istənilən ... başa düşülür.

A : avtomat 
B : registr  
C : sxem   
D : sayğac   
E : çevirici  
ANSWER : A
246.		  Struktur modelə görə funksional modelin təyin edilməsi ... ... adlanır.

A : struktur analiz
B : struktur sintez
C : funksional analiz   
D : funksional sintez
E : modelin sintezi
ANSWER : A
247.		  Funksional modelə görə struktur modelin təyin edilməsi … … adlanır.

A : struktur sintez
B : struktur analiz
C : funksional analiz   
D : funksional sintez
E : modelin analizi 
ANSWER : A
248.		  Sintez məsələsinin qoyuluşunda nə tələb olunur?

A : funksional modeli verilən avtomatın struktur sxemini qurmaq
B : riyazi modeli verilən avtomatın struktur sxemini qurmaq
C : funksional asılılığı verilən avtomatın struktur sxemini qurmaq
D : riyazi asılılığı verilən avtomatın struktur sxemini qurmaq
E : funksional modeli məlum olmayan avtomatın struktur sxemini qurmaq
ANSWER : A
249.		 Sonlu avtomatların təsviri üçün mövcud olan dilləri 2 qrupa ayırmaq olar: 1) daxili vəziyyəti təyin edən dəyişəndən istifadə edən dillər; 2)yalnız giriş–çıxış anlayışları ilə əməliyyat aparan dillər. Avtomatların 2-ci qrup dillərdəki təsvrindən 1-ci qrup dillərdəki təsvirinə keçid mümkün olmalıdır. Bu cür keçidə sonlu avtomatın abstrakt ... deyilir.

A : sintezi
B : analizi   
C : modeli    
D : asılılığı
E : yaziliş modeli
ANSWER : A
250.		  Sonlu ... təsviri üçün mövcud olan dilləri 2 qrupa ayırmaq olar: 1) daxili vəziyyəti təyin edən dəyişəndən istifadə edən dillər; 2) yalnız giriş–çıxış anlayışları ilə əməliyyat aparan dillər. 

A : avtomatların 
B : registrlərin  
C : sxemlərin   
D : sayğacların   
E : çeviricilərin  
ANSWER : A
251.		   ... avtomatların təsviri üçün mövcud olan dilləri 2 qrupa ayırmaq olar: 1) daxili vəziyyəti təyin edən dəyişəndən istifadə edən dillər; 2)yalnız giriş–çıxış anlayışları ilə əməliyyat aparan dillər. 

A : sonlu 
B : sonsuz  
C : yaddamlı   
D : yaddamsız   
E : Mur və Mili  
ANSWER : A
252.		  Sonlu avtomatın ... verilməsi daha əyanidir.

A : qrafla 
B : cədvəllə  
C : düsturla   
D : modellə   
E : matrislə  
ANSWER : A
253.		  Sonlu avtomatların təsvirinin bir üsulu istiqamətlənmiş qrafdır. Ona ... qrafı deyilir.

A : keçidlər 
B : daxili vəziyyətlər  
C : giriş vəziyyətləri    
D : çıxış vəziyyətləri        
E : əlaqə  
ANSWER : A
254.		  Keçid funksiyasının(f) və çıxış funksiyasının (g) təyin olunma və dəyişmə oblastları ... olduğundan, onlar cədvəl şəklində verilə bilər.

A : sonlu 
B : sonsuz  
C : qapalı   
D : açıq   
E : yarıqapalı  
ANSWER : A
255.		  ... funksiyasının (f) və çıxış funksiyasının (g) təyin olunma və dəyişmə oblastları sonlu olduğundan, onlar cədvəl şəklində verilə bilər.

A : keçid 
B : giriş  
C : çıxış   
D : daxili vəziyyətlər   
E : eksponensial  
ANSWER : A
256.		 Requlyar qramatikalar nə üçün istifadə olunur?   
A : proqramlaşdırma dillərinin leksiki strukturunu təyin etmək üçün 
B : proqramlaşdırma dillərinin sintaktik strukturunu təyin etmək üçün
C : proqramlaşdırma dillərinin semantik strukturunu təyin etmək üçün  
D : proqramlaşdırma dillərinin fonetik strukturunu təyin etmək üçün   
E : proqramlaşdırma dillərinin qrammatik strukturunu təyin etmək üçün
ANSWER : A
257.		 Requlyar qramatikalar həm də ... qrammatika adlanır.
A : 3-tip qrammatika
B : 2-tip qrammatika
C : 1-tip qrammatika
D : 0-tip qrammatika
E : 4-tip qrammatika 
ANSWER : A
258.		 Hər bir requlyar dil ..., hər bir konteks-sərbəst dil ... və hər bir konteks-asılı dil ... dildir.
A : konteks-sərbəst, konteks-asılı, 0-tip 
B : konteks-asılı, 0-tip, konteks-sərbəst 
C : 0-tip, konteks-asılı, konteks-sərbəst  
D : qeyri-determinik, determinik, 2-tip  
E : məntiqi, formal, konteks-asılı  
ANSWER : A
259.		  ... mənbə kodlarını yazıldığı proqramlaşdırma dilindən maşın dilinə çevirən kompüter proqramıdır.  
A : kompilyator 
B : translyator 
C : interpretator  
D : analoq-rəqəm çevirici  
E : məntiqi çevirici 
ANSWER : A
260.		 Aşağıdakı bəndlərdən hansında kompilyasiya mərhələsi düzgün ardıcıllıqla göstərilib? 
A : leksik analiz, sintaksis analiz, semantik analiz, aralıq kod hasiledici, kod optimallaşdırıcı, kod hasiledici 
B : leksik analiz, sintaksis analiz, semantik analiz, aralıq kod hasiledici, kod hasiledici, kod optimallaşdırıcı 
C : leksik analiz, sematik analiz, sintaksis analiz, aralıq kod hasiledici, kod optimallaşdırıcı, kod hasiledici  
D : kod hasiledici, kod optimallaşdırıcı, aralıq kod hasiledici, semantik analiz, sintaksis analiz, leksik analiz  
E : kod hasiledici, kod optimallaşdırıcı, aralıq kod hasiledici, sintaksis analiz, semantik analiz, leksik analiz  
ANSWER : A
261.		 İlk kompilyatoru kim və hansı proqramlaşdırma dili üçün yazıb?
A : John Backus, Fortran 
B : Alan Turing, Cobol 
C : Stephen Kleene, Assembler
D : Emil Post, Java  
E : Noam Chomsky, Pascal 
ANSWER : A
262.		 Formal dillər nəzəriyyəsi kimin təşəbbüsü əsasında yaranıb və inkişaf etməkdədir? 
A : Noam Chomsky
B : Alan Turing
C : Stephen Kleene  
D : Emil Post  
E : John Backus 
ANSWER : A
263.		 Aşağıdakı linqvistlərdən hansının məqsədi dilin sintaksisini sadə və dəqiq riyazi qanunlardan istifadə etməklə təyin etmək idi? 
A : Noam Chomsky  
B : Stephen Kleene 
C : John Backus 
D : Emil Post
E : Axel Thue  
ANSWER : A
264.		 Hansı çoxluq bir hissəli (singleton) çoxluq adlanır? 
A : yalnız bir elementi olan
B : yalnız iki elementi olan
C : rekursiv elementi olan
D : sonsuz simvollara malik olan
E : n sayda elementi olan
ANSWER : A
265.		 Hansı çoxluq boş çoxluq (empty set) adlanır? 
A : heç bir elementi olmayan 
B : yalnız bir elementi olan 
C : iki və daha artıq elementi olan 
D : n-1 sayda elementi olan 
E : n+1 sayda elementi olan
ANSWER : A
266.		 Aşağıdakı xassələrdən hansı hesabi çoxluğun xassələrinə aid deyil? 
A : istənilən sonlu sayda hesabi çoxluqların birləşməsi hesabi çoxluq deyil
B : hesabi çoxluğun hər hansı alt çoxluğu ya sonlu, ya da hesabi çoxluqdur
C : istənilən sonsuz çoxluq hesabi alt çoxluğa malikdir  
D : hesabi sayda hesabi çoxluqların birləşməsi də hesabi çoxluqdur  
E : xassələrin heç biri hesabi çoxluqa aid deyil  
ANSWER : A
267.		 ... düsturu izah edən qaydalar yığımıdır.
A : semantika 
B : sintaksis
C : leksika  
D : generasiya
E : inversiya
ANSWER : A
 268.		 Proqramla idarə olunan hesablama maşınları ideyasını ilk dəfə kim (və ya kimlər) həyata keçirmişlər? 
A : S.Atanosov, K.Tsuze 
B : A.Turinq, S.Klini 
C : J.Backus, E.Post  
D : A.Tue, N.Chomsky  
E : Ç.Bebbic 
ANSWER : A
269.		 Qiymətinin sonlu zamanda hesablayan abstrakt maşının olduğu funksiya necə adlanır?

A : hesablanılan funksiya 
B : həll edilə bilən məsələ
C : həll edilə bilməyən məsələ  
D : qeyri-məhdud funksiya  
E : belə funksiya yoxdur 
ANSWER : A
270.		 İxtiyari ilkin verilənlərə görə məsələnin həllinin olub-olmadığını müəyyənləşdirən maşının mövcud olduğu məsələ necə adlanır?

A : həll edilə bilən 
B : həll edilə bilməyən 
C : requlyar  
D : determinə olunmuş  
E : rekursiv 
ANSWER : A
271.		 Universal Tyurinq maşınlarında informasiya lentdə yerləşən ... təsvir olunur.

A : simvollarla 
B : ancaq ikilik rəqəmlərlə 
C : zəncirlərlə  
D : terminlərlə 
E : ancaq onluq rəqəmlərlə
ANSWER : A
272.		 ... Tyurinq maşınlarında informasiya lentdə yerləşən simvollarla təsvir olunur.

A : universal
B : iki lentli 
C : üç lentli  
D : monoəlifbalı 
E : ikilik əlifbalı 
ANSWER : A
273.		 Lentin bütün oyuqlarının və idarəedici qurğunun vəziyyətləri ardıcıllığının məcmusu ... maşınının konfiqurasiyası adlanır.

A : Tyurinq
B : Post 
C : Çerç  
D : Bebbic 
E : Bul 
ANSWER : A
274.		 Lent sürüşərkən oyuğun qəbul edilən vəziyyəti əvvəlcədən dəyişdirilə bildikdə ... maşınları standart (STM) adlanır.

A : Tyurinq
B : Post 
C : Çerç  
D : Bebbic 
E : Bul 
ANSWER : A
275.		 İstifadə olunan lentlərin sayından, onların təyinatlarından və idarəedici qurğunun vəziyyətləri sayından asılı olaraq, ... maşınlarının müxtəlif modifikasiyaları təyin edilir: iki çıxışlı TM, çox lentli TM, standart TM (STM), universal TM.

A : Tyurinq
B : Post 
C : Çerç  
D : Bebbic 
E : Bul 
ANSWER : A
276.		  Tyurinq maşını o vaxt verilmiş hesab edilir ki, onun daxili və xarici əlifbaları, proqramları, ilkin konstruksiyaları verilmiş olsun, hansı simvol ilə boş xananın işarə edilməsi və nəticəvi vəziyyət göstərilsin.

A : həll 
B : həll 
C : requlyar  
D : determinə 
E : rekursiv 
ANSWER : A
277.		 Universal Tyurinq maşınlarında ... lentdə yerləşən simvollarla təsvir olunur.

A : informasiya
B : qurğu 
C : proqram  
D : əmr 
E : ikilik əlifba 
ANSWER : A
278.		 Riyazi modelləşdirmənin əsas əməliyyatları - xəttiləşdirmə nə deməkdir?

A : m = m(x,y), şəklində təqdim edilmiş modeldə X -girişlər, Y -çıxışlar, A -sistemin vəziyyətləri çoxluqlarının -x,y,a - xətti fəza (çoxluq) olmasıdır
B : verilmiş və ya təyin edilmiş struktura görə əlaqəli və dayanıqlı altmodellərdən ümumi modeli quraşdırmaqdan ibarətdir 
C : real sistemin fəaliyyətini adekvat olaraq təsvir edən riyazi modelin nəzarətlərin nəticələrinə görə qurulması məsələsinin həlli 
D : modeli (X,Y) ölçüsündən daha kiçik ölçülü modelə (modellərə) çevirməkdən ibarətdir 
E : sistemin (modelin) strukturunu saxlamaqla altsistemlərə (altmodellərə) bölünməsindən ibarətdir
ANSWER : A
279.		Riyazi modelləşdirmənin əsas əməliyyatları - identifikasiya nə deməkdir?

A : real sistemin fəaliyyətini adekvat olaraq təsvir edən riyazi modelin nəzarətlərin nəticələrinə görə qurulması məsələsinin həlli
B : verilmiş və ya təyin edilmiş struktura görə əlaqəli və dayanıqlı altmodellərdən ümumi modeli quraşdırmaqdan ibarətdir 
C : m = m(x,y),şəklində təqdim edilmiş modeldə X -girişlər, Y -çıxışlar, A -sistemin vəziyyətləri çoxluqlarının - x,y,a - xətti fəza (çoxluq) olmasıdır  
D : modeli (X,Y) ölçüsündən daha kiçik ölçülü modelə (modellərə) çevirməkdən ibarətdir
E : sistemin (modelin) strukturunu saxlamaqla altsistemlərə (altmodellərə) bölünməsindən ibarətdir 
ANSWER : A
280.		Riyazi modelləşdirmənin əsas əməliyyatları – dekompozisiya nə deməkdir?

A : sistemin (modelin) strukturunu saxlamaqla altsistemlərə (altmodellərə) bölünməsidir
B : verilmiş və ya təyin edilmiş struktura görə əlaqəli və dayanıqlı altmodellərdən ümumi modeli quraşdırmaqdan ibarətdir
C : altmodellərin köməyi ilə sistemin struktur əlaqəliyinin, mürəkkəbliyinin, dayanıqlığının tədqiqindən ibarətdir  
D : real sistemin fəaliyyətini adekvat olaraq təsvir edən riyazi modelin nəzarətlərin nəticələrinə görə qurulması məsələsinin həlli 
E : modeli (X,Y),ölçüsündən daha kiçik ölçülü modelə (modellərə) çevirməkdən ibarətdir 
ANSWER : A
281.		Qurulma prinsiplərinə görə riyazi modellər neçə cür olur?
A : iki
B : bir 
C : üç  
D : dörd 
E : beş 
ANSWER : A